\section{捌}

{\centering\subsection{1}}

遇见小五子那天吴思若做了个梦，梦见自己在池子里洗澡，倒上牛奶，撒上花瓣，泡在水里吃，泡在水里睡，一直没出来过，可她总是感觉洗不干净，都泡出褶子了，还一遍又一遍用手搓，洗到第三年她终于扛不住了，从池子里走出来，赤身裸体，水淋了一地，她站在铜镜前，双臂环抱着胸，哭道：“洗不掉了，怎么办啊，我真的洗不干净了！”

之后她在夜里醒过来，二楼的客房，头天晚上她到的扬州，睡到现在天还是黑的。她睁着眼平躺在床上，不知道是几点，楼下的赌场依然喧哗。赌场掌柜的怕不热闹，不知从哪请来一位老先生，没日没夜在那儿唱评弹，一口苏州话也听不懂他唱的是什么。就当是背景音乐，赢钱的时候没人注意到他，只有输钱的人，一文不剩还舍不得离开赌场，耷拉着脑袋，听老先生唱那些英雄好汉出门就造反的故事。

赌鬼她见多了，给他们俩胆儿都不敢造反。以前在杭州紫竹院，对面就开一赌场，吴思若就没见过他们打烊。紫竹院是青楼，按理说就够热闹的了，可这边再怎么春色荡漾，总有累了睡觉的时候。感觉对面赌场开的是接力流
水席，有赢有输，有去有回，赌桌上油灯都不带断捻儿的。

吴思若十四岁进紫竹楼，被老鸨练两年，十六岁开始挂牌子，一直待到二十一岁才被她师父大漠仙人赎出去。五年里她见过最多的就是读书人和赌鬼。读书人最麻烦，吟诗作赋还得让吴思若唱出来，清唱不过瘾，得弹琵琶古筝唱。赌鬼干脆多了，隔三差五就有赢钱的过来，大把撒银子，说把你们头牌叫出来，赢来的钱，出手也大方，非要挑缺点，就是这些人有点急，进来就脱衣服上床，完事就想走，气儿还没喘匀呢，裤子就已经穿上了，满口大话说今天手气这么好，过去再押几把，我能把这紫竹院都赢下来。

吴思若干那么多年，也没见哪个能赢下紫竹院的，反倒是回头客都没有，连本带利地又输出去了。那时她还不叫吴思若，紫竹院的时候叫芙蓉月，再往前叫小月，也没个姓。没爹没娘，打记事起就跟着师父，有一搭没一搭地练功，反正师父独宠她，把天捅个窟窿也不会怪她。十几年来，基本上师哥师姐负责受罚，她负责恃宠而骄。人家练到掌掌致命了，她这仙人掌打出之前，还得捧着仙人球拍几下。

后来师父终于着急了，跟她谈，掌法还可以苦练，但是你内力几乎都没有，再练已经来不及了。

“那就不练呗，”吴思若反过来跟师父讲道理，“上个月来的那个道士，说自己什么什么功练了三十多年，还说什么冬练三九，夏练三伏，一分耕耘方有一分收获，结果剑还没拔出来呢，就被师父你一掌拍晕了，一个多月不吃不喝，守着绿洲饿死了。早死晚死都是命，早知道这样，吃那三十年的辛苦干吗？”

大漠仙人想了想，差点让这小姑娘把习武之道给扭曲
了。他说碰到他是例外，如果是江湖上的芸芸众生，多练一分总是好的。

“那我不离开你就好了，”吴思若说，“反正怎么练也打不过你。”

大漠仙人摇头说：“我大你几十岁，总要比你先死的，我死了你怎么办？”

“不还有师哥师姐吗？”

仙人沉默，看着她，最后看得吴思若有些发毛了，提醒她：“他们替你受了这么多年的罚，我死后，他们第一个捅刀子的就是你。”

师父说的没错，吴思若知道，有时候师哥师姐看她的眼神就是一副早晚弄死你的样子。但现在练不是来不及了吗，她想，不行到时候我找个地方躲起来就好了。大漠仙人点点头，他说你的事师父也想了很久，总算有个两全的办法，我要送你去朋友那里学武，以后你练出来了最好，就算没练出来，也没人知道你的下落。

师父的朋友在杭州，大漠仙人送她过去，他们从罗布泊出发，两个多月才到江南，吴思若第一次出大漠，一切都是新鲜的，何况还是杭州，除了天堂就是这儿了，不要说市集、饭馆和水乡，她甚至都没见过这么多人。师父陪她连逛了三天，带她去金银店买首饰，去丝绸店挑料子，七八个颜色，选不出哪一个，吴思若数着泥锅泥碗泥滚蛋，一个个淘汰。后来把师父看心疼了，拿出银子，跟伙计说一种颜色一匹，全扛到紫竹院。那是吴思若头一回听到紫竹院这个名字，放下布料问师父：“他们是紫竹派的吗？”

紫竹院比大漠好多了，灯红酒绿，八仙桌上宴席不断，里面的师姐也好看，而且有几个跟立了大功似的，那些婆子和龟奴都围着她一人伺候。第四天一大早，师父要走了，嘱咐她好好练功，别老想着玩，给你备了八匹丝绸，他打听过了，一匹布能做二十件上衣，三十条裤子，想穿新衣服了就找人定做，过十年师父再来看你，到时候试试你功夫，就知道你有没有偷懒。

十年？吴思若想跟师父一起回去，杭州虽好，可也不用逛十年啊。仙人提醒她又忘了，你是来学艺的，脑子里还想着玩？吴思若不说话了，看着师父把银子装进两个大箱搬下楼。走的时候也不让她送，吓唬她，学艺不精，就不要出紫竹院了。吴思若要过很久才明白，这句话不是吓唬，此后七年多，她真的一步都没能走出紫竹院。

原来这里不叫师父，外人叫窑婆子，本门弟子喊妈妈，而且妈妈不止一个，每个妈妈带十来个弟子。吴思若的妈妈姓王，一把年纪还伶牙俐齿的，跟她说了紫竹院的各种
好。王妈问她叫什么。吴思若说小月。王妈还在等她说。没了，就叫小月，她也不知道姓什么，从小就这么叫。名字没特点，王妈端盆花过来，说以后你房里就养这盆芙蓉，叫芙蓉月吧。

“那我姓芙吗？” “姓芙蓉！”

吴思若没听出她在抬杠，还挺高兴自己的月字留住了，加的姓也不错。王妈问她多大了。吴思若左手比划一，右手比划四，说自己十四岁。

“还早，”王妈说，“你可以再练两年。”

紫竹派都练什么呢，房间里放一顶缸，里面没有水，一只脚迈进去，然后就在缸沿上坐着，什么都不干，手不许扶，脚不许着地，一坐就是一天。到晚上也不让你安生，浑身酸痛刚躺到床上，王妈提了一篮鸡蛋进来，叫她起来，等会儿睡。鸡蛋不是给你补的，她捡十个鸡蛋放在床中央，让吴思若平躺上去，把鸡蛋枕在腰下面。

“明早鸡蛋碎掉一个，一鞭子，碎两个两鞭子，十个全碎，加五鞭，我要打你十五鞭。”

没准真会打，吴思若侧过身，小心翼翼把鸡蛋搂在怀里。睡到一半被一鞭子惊醒了。鞭子抽在后背上，吴思若缩在床头，瞪大眼睛看着黑暗房间里的阴影。

“我让你平躺在上面，可不是侧着睡。”

王妈手拿着鞭子，说完就推门出去了。吴思若从床头慢慢平滑下来，向上挺着腰，“咔嚓咔嚓”地做了一晚上潮湿的梦。醒来时鸡蛋都碎了，十五鞭打了她快一上午，后背开裂，血滴从衣服里渗出来。吃过中饭，吴思若要继续坐缸沿，后背疼得都直不起来。晚饭睡觉前，王妈又拿了十个鸡蛋过来。

“我教你一招，”王妈说，“屁股使劲往下翘，你要借肩膀的力量，挺住胸才能挺住腰，之后绷紧不动，起码保住一个，保一个少打六鞭。”

吴思若不说话，也绝不会哭，瞪着王妈，目送她出门。王妈走到门口，转回身扶着门框说：“芙蓉月，你给我记住了，你有多大委屈，多大仇，都给我咽回去，练不出来，你死在这儿我都不掉一滴眼泪，要是你练出来了，做了紫竹院的头牌，总有我王妈巴着你那天，到时候你有多大仇，多大恨，随便你怎么折磨！”

吴思若想了想，吹灭蜡烛躺进被窝，照着王妈的方法做。屁股还没夹紧，就碎掉一个。无所谓了，反正明早也是全碎。入睡之前她尽量想些好事，早上一床的鸡蛋汤，从上到下十几层被褥，都被人换成新的了。就这一点挺好
的，在紫竹院，王妈不要求她干一丁点的家务。

第二天醒来奇迹发生了，居然有三个鸡蛋没有碎，吴思若恨不得把这三个生吃掉。但七鞭子还是要打的，不知是王妈下手轻了，还是已经打了，好像没那么疼了。第三天早上又退回去，十个只留住一个，赏九鞭。反反复复，八个月过去基本不会碎鸡蛋了，偶尔碎一两个，王妈也舍不得下手打她了。坐缸沿更是轻车熟路，她现在荡着腿在缸沿上吃饭、背词、弹琵琶，干什么都稳稳的。

王妈已经开始训练她拨弦唱曲了，这些她理解，会点才艺总比种地的农妇好一些。可是练八个月的缸沿和鸡蛋到底有什么用呢？王妈轻轻一笑，你只管练就是，以后你就明白了。

那估计是练内力的吧？吴思若跟王妈说了来紫竹院学武的目的，不能光练内力，还得学点一招制敌的本事：“师哥师姐都等着师父一死，就掐死我呢，尤其是大师姐。”

王妈眨巴着眼睛，大概明白她师父是怎么把她骗过来的了，也明白这孩子在大漠长大，没见过世面，什么都不懂。怎么回答，她得好好想一想，最好有个答案能让她不怀疑，自己日后不必再解释，大家都省心，一劳永逸。

王妈想了三天，向杭州城里走江湖的要把事的都打听一遍，晚上让厨房炒两个菜，和她好好喝了一顿酒。吴思若第一次喝酒，一口下去辣得直往外哈气。王妈又给她斟了一杯，说你师说的没错，把你送到紫竹院，就是让你练功来了。然后她讲了男和女，男人是阳，功夫要一天一天练，十年二十年才有所成，而女人是阴，学武练功有先天优势，不用像男人那么辛苦，一拳一脚地练，在紫竹院，你可以把男人练好的内力一点一点吸到你身体里来。

“采阳补阴你听说过吗？”

吴思若点头：“好像听说过，但不是采阴补阳吗？”

“那是男人吓唬我们的，自欺欺人。”

王妈喝口酒，想了想，也许可以把自己推翻，换个更巧妙的表述，她说有些男人会的，采阴补阳，不但不把内力给你，还要把你的内力吸过来。这时候就像斗法，谁法力强，就能把对方吸垮。

“那怎么办，怎么办？”王妈讲了两遍，直到吴思若盯着她时，她说，“你要更加努力练功，一旦到床上，绝不能给对方喘息的机会！”

到了第二年吴思若要学习琴棋书画。王妈解释这是要诱敌深入，功夫练好，在战场上打仗是一回事，把敌人勾引到战场，又是一门技能。到十六岁终于要挂牌接客了，价高者得，最终夺标的是一个三百多斤的老员外，看起来
身体还行，只是太胖了，走两步整幢楼都跟着颤，要四个人把他架到二楼，才不至于把楼梯的木阶全部踩折。

吴思若迎来第一个对手。那天晚上王妈去房间，跟她说了几句话。她把油灯换成红蜡烛，在床上铺一条白绫，将酒菜摆在桌上，把客人请了进去。她边陪笑边后退，面对着两个人关门出去。然后她还是不放心，叫龟奴搬两个小凳守在门前。万一有意外，真的，退双倍钱也不能让芙蓉月被这胖员外压死在房间里。

开始她还能笑出来，她清楚地听见员外坐下来吃东西，吴思若在他身后呵斥，开始吧，你还等什么！可没多久她也笑不出来了，吴思若没有了呵斥，反而不断地哀求，求他不要这样，求他放过她。似乎客人没听她的，到后来吴思若声嘶力竭地哭，大喊：“王妈救我，王妈救我！”

两个龟奴实在听不下去了，从板凳上站起来要冲进去。王妈张臂拦在门前，指着他们说：“谁也不许动，今晚挺不过去，以后也就是个短命姑娘。”

再往后吴思若没声音了，不知是活是死，只是脚下在震动，感觉整个紫竹院都被带得一起颤。房子都要碎了，两个龟奴缓缓坐下来，摇着脑袋低着看着地面。晃动越来越剧烈，忽然一声轰响，其他房间的窑姐儿和客人都出来往这里看。王妈摆手让他们回去，一只手捂着嘴屏息等待。要等好久，时间慢得仿佛每个人都死了几分钟，房门轻轻拉开，老员外整理好衣服走出来，塞给王妈两个元宝，慢悠悠地下了楼。

王妈看着手里的银子，迈进房门。似乎狂风刮过，染了血的白绫被吹到墙边，地上全都是碎了的瓷碗酒杯和饭菜，四条腿的床断了两根，床面像一个山坡面对着房门，吴思若衣服被扯烂，散乱的头发挡住半张脸，裹在红纱帐里，缩在斜下来的床尾处。王妈走过去，银子放在床边，将纱帐一层层打开。她没有死，还有温度，脸上的泪还没干。王妈把她头发捋到后面，露出她的眼睛。吴思若瞪着她，已经没眼泪可哭了，过了好半天才哑着嗓子说出一句话：“我赢了。”

此后她一直赢，第一年，第二年，第三年，一百个，二百个，五百个对手，从来没有输给过他们。每个对手她都会记下来，叫什么名字，家住哪里，当什么官，发什么财。一半是因为成就感，得意，另一半居然是愧疚，她觉得自己成长的道路上有这么多人在帮她，一旦有机会，功成名就那天，照着花名册的住址，欠人家那一份，总要还回去的。

每三天一次，王妈要她喝一种凉药，麝香和水银混在一起，特别香，又特别硬。有时候跟客人在房间，打一个
嗝，满屋子都是怪异香味，这还不是她最怕的，她最怕水银从嗓子眼里蹦出来，像小铁球在地上乱滚。她问王妈喝这个做什么。王妈从任督二脉到急火攻心解释了半天，后来自己也编不下去了，直截了当地问她：“每个女人都会生孩子的，对吧？”

吴思若点点头，她说她明白了。然而她没明白，她要到很久以后，一辈子都生不出来孩子的时候才明白，王妈和她师父毁她一生。

你看不到真相，所有人都对你说谎时，你会以为那是真的，你就应该那么做。紫竹院的规则是什么，姑娘都是来练功的，互相抢生意，就是抢能送你内力的那个男人。姑娘们背地里骂别人是婊子，就是这个意思吧，定期给她送功的男人，被别的姑娘抢走了。

第三年秋天她也抢了其他姑娘的男人。一个读书的公子，吴思若见过他好几次了，每次都是找丹姐。这天晚上还是搂着丹姐的肩膀上楼，吴思若在二楼一直盯着他，照王妈教的办法，两个肩膀各露出一半，冲周公子媚笑。果然在夜里，公子敲了她的门，两人摸着黑对弈斗法。完事后他不紧不慢地穿衣服，长吁一口气，跟她说：“虽然传功这事挺扯的，但你是我见过最卖力气的。”

这算夸她吗，吴思若问他怎么称呼，去哪里能找到他。公子随便说了个名字住址，吴思若心里默念几遍，他刚一出门，就点灯记在花名册上。

第二天紫竹院炸锅了，丹姐站在天井往上骂，她在紫竹院做了五年的头牌，是谁家的婊子，这么没大没小？吴思若推门出去，低头看着丹姐，犹豫何时动手，师姐师妹今天是不是要切磋一场。丹姐完全不怕她，她知道今天若是输了，守了五年的头牌就要让给芙蓉月这个小丫头。她双臂抱胸，越骂越难听，说她就是一贱货，人尽可夫的荡妇，干吗呆在紫竹院啊，就该送她到边塞的军队里去。

吴思若抓着围栏，一点一点泄下来，也许在说谎，她师父，王妈，大漠里的师哥师姐，紫竹院的所有姑娘，他们都在说谎，唯有丹姐在讲真话，她活了一十九年，信任她师父，信任她师父的朋友王妈，相信他们都在为她好，而他们让她做的，鼓励她做的，她想持之以恒努力去做的，居然全是羞耻，一生之耻。
\newline

{\centering\subsection{2}}

吴思若是在那天晚上再次见到小五子的，快十个时辰之后，她在扬州客栈，夜里醒来，看着头顶的一片漆黑，想
熬到天亮去吃点东西。公鸡打鸣的时候她反而有些懒了，侧身对着窗外，看着太阳一点点上来。扛到中午她昏昏欲睡，梦到小五子，梦到自己离他越来越远，再睁开眼睛天又黑了。并不是真的安静，楼下赌场的喊叫押注声时不时传进来，只是她能分得清，那是外面的声音，房间里很静，静得她能听到一只蜘蛛在墙角筑网。

她想她怎么还不死，睡了那么久，应该睡死掉才是，为什么还能睁开眼睛，看着这到不了头的黑暗。而且还饿，肚子叫得已经让她听不到蜘蛛在编网。好比睡不死，她知道她饿不死，只会死去活来。她憋足力气，给自己一掌仙人掌。除了疼什么用都没有，毒蛇是不会被自己咬死的。

她把头发扎起来，扮成男装下了楼。要穿过赌场才是饭堂，如果吃饱了，想回房间休息，也要穿回赌场才能上楼，而且不是正对着，要拐三四个弯才能把饭堂和客房连接，掌柜的在这一点上费尽心机。那些押中了的欢呼尖叫声，一惊一乍地刺激着往来的客人们。

她没兴趣停留，在老先生的苏州评弹中找到通往饭堂的出口，人来人往，好容易挤到门口，吴思若停下来往回看，她看到了小五子，他坐在桌前，半睡半醒地硬撑着头，赢下银子还要庄家拨给他，他就要睡着了，头沉下去，又猛地醒过来，抓着银子要押注，庄家告诉他下把吧，刚叫你押你睡觉。

老先生唱着，那毕娘听，她是羞不胜，但听她句句言辞触奴心。吴思若走过去，离得越近，心越慌，什么都看不到，眼里只有小五子，直到一对骰子飞过来，吴思若才意识到，她看小五子，而有人在看着她。

那人没想伤她性命，来势不快，吴思若伸手即握住一个骰子，另一个骰子打中她眉心，弹到地上。她朝人群看去，或庄或闲，大家各忙各的，唯有一个人和她对视。同样也是女扮男装，一身黑衣，吴思若想在哪里见过她。就在昆仑山庄，也上了高台，头一个叫文思清，说是小五子的老婆，她是救她的那个。叫什么名字呢，挂在嘴边想不起来了。进山海关那阵，小五子跟吴思若说过，要是有前生今世，她就是他第一个对不起的。哦，她叫苏子瑶。

人群中她俩互相望着，小五子硬撑几次，终于收起银子，躺在长椅上睡着了。吴思若确定，就像不知道她在这里，小五子也不知道苏子瑶一直跟着他。她看见苏子瑶将面纱放下来，走到小五子身旁，抓一把碎银子，冲吴思若扭了扭头，意思是我们饭堂见。

就两个人，苏子瑶点了十六个菜，一壶女儿红，回身看到吴思若的眼神，问她怎么了，他有的是钱，他在这儿吃饱
了玩儿，玩儿好了睡，咱们俩就不能吃点好的了？吴思若笑了，眨着眼睛说：“当然要吃好的，妹妹只是想再加两个汤。”

菜都上齐了，反而吃不了几口，彼此印象都不错，两个女人聊个不停。但还是不一样，吴思若叫他小五子，苏子瑶叫他昆仑公子。吴思若问她什么时候找到小五子的，苏子瑶说昆仑公子根本就没丢过。她说南京江里翻船的时候，她就知道昆仑公子在藏金条的隔层里，但她不能说，三个百花谷主都不是大漠仙人和蓬莱阁老的对手，她失声尖叫，装作小五子淹死了，找机会她就溜出来，在岸边随江面的棺材一起走，直到夜里小五子爬出来了，上了秦淮河的花船，不知道和那帮船上贱货都干了什么，反正等了快一个时辰，小五子才换身新衣服被送下船，然后就跟他到了扬州，赖着不走了。

吴思若一阵难受，杭州的花船她也曾坐过，还以为西湖水上是练功的好地方。她尽量不想这些，夹两口菜，问苏子瑶既然都到扬州了，为什么不索性现身，陪他一起走。苏子瑶凑前一点，低声跟她说，因为还有人跟着他，两个人，一黑一白，都在赌场里守着他，你一会儿进去就能看见，正坤桌一个，后乾桌一个，装作来赌钱的，身上又没钱，庄家催了，就押个一文两文的。

吴思若好奇，这两个是什么人，要么抓人，要么放人，一直跟着算怎么回事？苏子瑶说听师父讲过，他们叫黑白镖人，江湖上专门帮忙寻人的，不管你要谁，只要出够了银子，管他是活人还是死人，早晚送到你面前。

“哥俩手头这么紧，看来小五子这单给的钱不多。”

“其实给的不少，但他们找了三年，花光了。”

“啊？”

苏子瑶说：“前天他们俩还吵架来着，我在窗下听到的，白衣服想抓上昆仑公子就走，黑衣服说不急，看他出扬州往哪走，顺路就跟着，省点麻烦，不顺路再抓他也不迟。两人吵一晚上，后来白衣服就开始翻旧账，说当初不让你接这单，你非要接，昆仑公子是谁都能找着的吗，这一找三年多，还把别的事都推了，风里来雨里去，一文钱不进账，你让我喝西北风啊？可黑衣服讲原则，他说行走江湖就是诚信，一件事没做完，怎能急着揽另一件事？”

吴思若也没见过黑白镖人，就觉得苏子瑶学得挺像。她倒杯酒，说一会儿我去对付黑衣服，你对付白衣服，然后就拉上小五子上路吧。酒被她一口喝干，苏子瑶握着酒杯不动，提醒她：“我们打不过黑白镖人的。”

吴思若说你都打不过，我就更不行了。苏子瑶点头，只能静观其变，说完还是不喝酒，筷子也放下了。吴思若让她
多吃点菜，这可是扬州的蟹黄狮子头。苏子瑶摇头，笑了笑，表情忽然凝住，认真跟她说：“你不要再跟着我们了。”

吴思若吓到了，不清楚她怎么回事，反应了一阵，说：“我没想跟着，我也是碰到，还有什么叫跟着你们？你们是谁，你和小五子就是你们了，对吗？”

吴思若问了一连串问题，苏子瑶一句话都不说。她给自己又倒一杯酒，第二杯下去，她拍桌子，把小二叫过来，问他是什么酒。小二说女儿红，十八年的绍兴女儿红。吴思若苦笑，我杭州紫竹院喝大的，你说是绍兴女儿红，一滴兑一缸吗？小二为难，说水多少兑了一点，但肯定没兑一缸。吴思若不想和他争，让他上原浆，价钱不是问题。小二站原地不动，说这是扬州，又不是绍兴，哪来的原浆女儿红？吴思若指着墙上的木板，那么大的字，原浆绍兴女儿红，是我瞎了，还是你瞎了？她站起来要打小二，掌柜的过来解围，承认字是他写的，但字是字，酒是酒，写字就是辅助你喝酒的心情，我写绍兴女儿红，就为了让你喝这酒的时候，能体会到喝女儿红的心情。

“够了！”

苏子瑶喊停，她一直靠在椅背上，看着他们吵。她让掌柜的去忙，至于小二，女儿红也好，状元郎也好，只请你现在走开。反而对吴思若，她一眼都不看，重拾起筷子夹菜吃，貌似也吃不动了，所做的一切，注意力集中在菜上，就是为了忽视对面的吴思若。她夹起狮子头，盯着里面的肉馅和蟹黄，漫不经心地说：“我刚才已经很客气了，还假装跟你亲近，和你一起吃饭，就是希望你能听明白我的话，离昆仑公子远一点。”

“为什么？”吴思若有点懵，“你到底是个什么样的女人，说变脸就变脸。”

“因为你不配他，”语气之冷漠，即使旁观者都会寒心。苏子瑶把狮子头放碗里，用筷子挑碎，低头闻了一下，“我喜欢吃狮子头，但这个我不碰，因为这个坏了，肉馅其实不错，五个月黑猪的前腿肉，可惜这蟹黄不行，不知哪个臭水沟里捞上来的，和这么好的肉馅搅在一起，把整个狮子头都毁了。”
\newline

{\centering\subsection{3}}

她是离开紫竹院才改叫吴思若的，二十一岁，在杭州呆了七年，她被师父带回大漠。回去以后，多余的话她不问，每天只睡两个时辰，醒来就去练功。既然没有勇气去死，就得拼了命地好好活着。

又过了两年，大漠仙人放她出去了。行走江湖的第一年，她去了杭州紫竹院，她想去灭门，从王妈到龟奴，到丹姐，到紫竹院的每一个姑娘们，谁也逃不掉，满门抄斩。然而她做不到，雷峰塔，断桥下，她看着紫竹院前门庭若市，赌场里赢了钱的那些人，还是揣了银子就往对面跑，她居然情不自禁地笑了。嫖客，妓女，拉皮条，都是些寡廉鲜耻的人，凭什么他们就该死，凭什么她吴思若就能寡廉鲜耻地活着？

寡廉鲜耻会怎样呢，不会缺块肉，又不会少条胳膊，甚至能让你更有风情更妩媚，遇见小五子她知道了，羞耻的人生，会让你没有资格去爱别人。资格这个词有多可怕，我能，但我没有资格。

回到房间连睡两天，她感觉自己病了，裹在被子里一夜一夜地咳。第四天中午她下楼吃东西，穿过赌场时忍不住地多看小五子两眼，然后她看见了苏子瑶在远处盯着她。

她不想再讨嫌，没资格做的事情，就不要再去做了。但师父要她在扬州等他，说有大事商议，而且她病得越来越重，没办法离开扬州。她忍住不下楼，反正连下床的力气都没有。第六天夜里身体好些了，她走下楼梯，穿过赌场，发现小五子已经不在了，而那些人，苏子瑶和黑白镖人都不见了。

黑白镖人动手了吗，她问小二是怎么回事，赌场里应该叫赶羊的，羊是羊牯，生手菜鸟进来，先会被他们削一遍。吴思若问他，之前坐这里的那位公子哪去了？赶羊的正埋头数赏钱，一遍数不对，又来一遍，两遍都数完才抬头说：“你要找他翻本儿？人都走啦。”

自己走的就好，吴思若问他去哪里了。赶羊的不理她，低头数第三遍银子。这意思再明显不过了，吴思若拿两贯钱给他。赶羊的连同这两贯钱一起数，数完之后说：“我帮他买的箱子，帮他雇的船，我说明儿白天再走，非要今晚走。你赶紧去江边码头，兴许还来得及。”

她问清楚怎么走，黑夜里追过去。路不算远，小半个时辰追到了江边，离老远就看见两个船夫帮他搬行李。吴思若记得他没行李，一个月不见，哪来的这几个箱子。看了一会儿她明白了，箱子是做样子，空手上船反倒是令人起疑。

小五子独占一艘大船，不远处还有几艘小船，整夜停在江边，只等客满起锚。她看着黑白镖人赶到江边，上了后面的小船。吴思若犹豫要不要也上那艘船，这时有人跳下来，在后面点了她的穴。

偷袭的人是苏子瑶，她绕到前面笑着说，送到这里就
可以了，接下来就不用麻烦吴妹妹了。吴思若看着她，想解释自己并没想跟小五子。可为什么要跟她解释呢，她干脆不说，只说黑白镖人上了后面的船。

吴思若一客气，苏子瑶反倒不好意思了，纠结片刻，还是没给她解穴。她说以吴妹妹功力，一个时辰之后穴位自然就能冲开，劳烦你欣赏一会儿江景。然后她朝江面走出几步，似乎想到什么，回身对她说：“我再警告你一次，下一次就是杀了你，然后扒光你的衣服，哪儿高挂哪儿。”

她愈发觉得苏子瑶恐怖，不是做事狠，而是一点征兆都没有的变脸。她看着苏子瑶跑过去，离江边不远时停下来换成女装。船夫大老远就冲她喊，不上啦不上啦，这两位公子包船了！苏子瑶冲黑白镖人求情，说小女子命苦，赶着去奔丧，请二位公子通融一下。黑白镖人低声商量一番，白衣服的挥手让她上来。而小五子呢，开船之前他左顾右盼，看有没有人跟着他。真够可以的，吴思若看着笑出声来，四个人跟着他，还以为自己聪明绝顶，神出鬼没。

大船先开走，又过一炷香的功夫，小船也跟着起航。江面又恢复宁静，起码两个时辰，吴思若还是站在原地动不了。苏子瑶的功力胜她三五倍不止，一个时辰冲开的话，是高估吴思若了。

直到东方既白，江水涨潮，吴思若才能活动。刚开始浑身发麻，她瘫坐在地上。后来下雨了，她还是站不起来，努力让自己转过去，不去看江面，浑身湿透地看着来时的路。三年多以前也是这样，那时被大漠仙人从紫竹院接走，连骑了三天三夜的骆驼，紫竹院练了七年的采阳补阴，现在连赶路都要浑身酸痛，还没到绿洲便已从骆驼摔下来，动也动不了。她坐在砂砾上喘着粗气，师父提醒她早点起来赶路，不然等起风就跑不出去了。

她摇头，哑着嗓子一句话说不出来，于是再一次地摇头。她想死在这里。后来果真刮风了，那些碎沙会像海水一样汹涌，一层层地翻滚起来。两只野骆驼受惊发毛，嘶吼着逃窜。仙人没法驯服两只，一怒之下将它们全都击毙。仿佛掉到海水里，骆驼刚倒下来，淹没在流沙里全然不见。吴思若也差不多，沙石淹到她腰间，淹到她胸口，最后脖子以下全都埋进去了。寻死成功的一刻，她反而挣扎起来，她喊师父救我，她求师父别让她死在这里。

可流沙已淹到了鼻子，抓着她的头往上拔自然是身首异处。除了绝望地喊，吴思若没有哭，但第一次看到师父哭了出来。他说你别着急，你要是死这儿，师父就陪你一起埋进来！后来她看见了，流沙已到头顶。他徒手挖她四周的沙子，流沙每罗预淹三尺，他拼了命也要保持住每罗
预挖三尺的速度，别让吴思若被淹掉。

大概一个时辰，风终于停了，大漠仙人一点点把她从沙子里掏出来。他背着她回去，吴思若在他背上睡了大半宿。就是这个时候，东方既白，她在师父背上醒来，透过肩膀看着师父又走了两里路，她说没必要救她，自己像一张写错的宣纸，就该揉成一团扔掉，难道还可以接着往下写吗？师父背着她，又走出几十步，说：“也许我是故意写错的。”

“所以我恨你。”

仙人没说话，也没放下她，慢步前行。吴思若仰头看到前面大朵大朵的云，她知道快到了。她说师父，万一我还活着，往下活，活二十二岁，二十三岁，你别叫我小月了，也不叫芙蓉月，我想好自己叫什么了。

“吴思若，”她说，“从此我叫吴思若，吴是吾，是我，思是想念，若是你，不知道那个你是谁，但既然活着，就得盼点什么，哪怕盼不到。”

“以后就叫你吴思若。”

她伏在背上笑了笑，即使盯着看也不易察觉的微笑。前面下雨了，沙漠里的雨只下一片云，远远望去就像一个断点的水柱。那些零零散散的七色光芒已经准备就绪，一等雨停，就彼此相连，成为一道彩虹。

雨没有停，吴思若可以走路了，告诫自己一百次，能动的时候还是去了趟岸边，站在小五子上船的地方，对着江水又哭又笑。可能没有哭，只是雨太大了，一颗颗地打在脸上。她冲江面大喊，仿佛要让埋在沙漠里的芙蓉月也听到，她遇见这个若了，虽然她没资格去爱，但她可以活下去，她可以用尽余生去想念他。
\newline

{\centering\subsection{4}}

她师父加急送信给吴思若，要和三师叔绕道去趟少林，让她在扬州多等几天。她也不知道他们去少林干什么，仙人和阁老两个人，想想都能猜出，他们要把少林天翻地覆成什么样。那就多留几天吧，赌场楼上她是不想住了，她留下记号，找个清静地方，推开门就是一小片银杏林。扬州盛产银杏树，有庭院的地方都会种上几棵银杏树，到了入秋时节，满眼都是金灿灿的银杏花。

仙人和阁老造访少林的时候，文思清那时已经走了，和田扒光一起下了山。仙人和阁老开始还算礼貌，没往山上闯，叫知客僧传话，说大漠仙人携蓬莱阁老拜访少林方丈。阁老怕他没听明白，又重复一遍，蓬莱阁老携大漠仙
人拜访少林方丈。等了两刻钟，知客僧下来了，说方丈最近闭关修炼，还请二位晚些再来。仙人问他要闭关多久。知客僧说大概要两个甲子。

阁老还要算一算，仙人早就反应过来，反问他：“两个甲子是一百二十年？”

“啊，方丈悟性这么高，兴许一个半甲子就能出关了。”

阁老问他什么功夫，要练这么久。仙人白他一眼，这都不算敷衍，简直在羞辱，你还听不出来。阁老不理会这些，他深知一些精妙功夫，练个百年也是可能的。他只是在追问：“你刚才是怎么传话的？”

“我说，大漠仙人携蓬莱阁老拜访少林方丈。”

“怪不得不见我们，你传错了。你想想，我是怎么跟你说的？”

知客僧看看面前两位，明白他的点在哪了，他改口说刚传了两遍，第二遍是蓬莱阁老携大漠仙人。

“你在撒谎，”阁老盯着他，推开知客僧就往山上走，回头指着他说，“不是我要闯你们少林，我很懂礼貌，我师父在这儿，我绝不会失礼，是因为你在撒谎，我要跟你们方丈讲。”

仙人没那么多托辞，陪他一起上了山。两人赖在少林寺不走，阁老找了各种借口要见方丈。吃过晚饭有好消息传过来，罗汉堂的一位高僧春光满面地告知二位，本来要闭关两个甲子的，借二位佛光，方丈师兄两个时辰就顺利出关了。

方丈坐正位，仙人和阁老坐在一侧。方丈问他们所来何事。阁老说，路上接到大师兄消息，得知师父在贵寺藏经阁。方丈问他大师兄为何人。阁老说，大师兄是南海真人，我是三弟蓬莱阁老，这是我二师兄大漠仙人。方丈点点头，问道：“所来何事？”

问几句话，两个人明白了，这是中了断魂掌，跟小五子那掌不一样，大师兄的功力更深了。不单是忘掉过去，此时此刻还会持续健忘，说三句话就想不起来第一句说的是什么。方丈还在打听，阁老干脆不回答，四周看着，反正告诉了也是忘，你甚至都会忘记我曾对你失礼，拒绝回答你问题。

刚才满面春风那和尚像是掌事的，阁老扭头问他，能不能让我师兄弟二人见一面师父。高僧迟疑不决，方丈怒视道：“我连你二人所来何事都不知道，如何带你们见师父！”

高僧还是决定带他们去，方丈的罗圈话比车轱辘还圆，八光又不在山上，不遂了他俩心愿，两个老头能把少林寺拆了，改成武当紫霄殿。

过去的时候天黑了，要不是跟着一群和尚，脑袋反光，两个人都看不清脚下的路。藏经阁的院门没有关，仙人、
阁老往里走，藏经阁的大门也开着，两个十几岁小和尚分列两扇门前。自从八光和文思清下山以后，照顾沈老前辈的担子落在兄弟俩身上。站在门左侧的哥哥扬起右手，说沈老前辈吩咐了，二位就在这儿止步吧。

阁里没有点蜡烛，外面望进去一片漆黑，阁老低声确认，我师父在里面？这次哥哥弟弟差不多一起抢话，说在的，有什么话就在这里说吧。阁老抬起头，疑惑地看着黑洞洞的大门，这时里面传来沈老前辈的声音：“是宁肃告诉你们的吧？”

阁老愣了一会儿，跪地行礼。仙人站在后面，也跟着喊了声师父，没阁老那么激动，双臂撑地，弯膝下跪。沈老前辈失望叹息道：“谁让你们一起来的？”

当年师徒四人在藏南学武，三个弟子都是自幼被师父收养，自大到小起的三个名字是宁肃、静肃、霄肃，至于真人、仙人和阁老，都是三人后来自立的门号。二十四年前沈老前辈的《三藏经》被偷，一时查不出来是谁，索性将三个弟子全都逐出师门。宁肃往南，做了南海真人，静肃进西域做了大漠仙人，霄肃一直往东走到尽头，成了蓬莱阁老，从此以后都没有见过师父。分别那么多年，此时竟相顾无言。

仙人问，师父近来身体可好？沈老前辈说一百多岁的人了，身体好又如何，坏又如何。然而中气很足，听声音仙人还不敢在师父面前造次。阁老一直叩首在地不说话，反倒要师父主动询问。他说霄肃，你不是到处放话，一直想让我出来，问我几句话？阁老支吾了半天，说知道师父很好，我那些话不问也罢。

沈老前辈嗯了一声，转而夸仙人内力长进不少。仙人说这么多年，一直不敢忘记师父教诲。沈老前辈笑了笑，说你假意行礼，双膝没沾地面，一直靠臂力支撑，居然气息还能那么平匀，真是难得。既然被识破，仙人干脆站起来，承认师父果然洞察得仔细。阁老皱眉看着仙人，他反正是不会起来。

“静肃，你还在生师父的气？”

“不敢，”仙人说，“我既然是师父养大教大，师父自然也有权力将我逐出师门。”

“不是我赶你出去，为师当年忧虑的是《三藏经》，你们也知道，经书里面讲的是断魂掌、仙人掌、蓬莱掌，这三掌只要学会其中一掌，便足以称霸武林，为了不令某一个人胡作非为，你们师兄弟三人我各教了一掌，能让你们相互制衡，不至于有谁一家独大，成为武林的祸害。只是不知你们谁起的歹心，偷走了《三藏经》，要知道，谁学会这三
掌，随时就可以杀另外两位师兄弟。留你们就是在害你们，不要说江湖如何如何，我师门就先遭这不肖子弟灭门，所以我让你们出藏，往南往西往东，一直走到头才可以停，互相离得远一点，老死不相往来。”

仙人深鞠一躬，说弟子明白。师徒又说几句话，沈老前辈下了逐客令，说什么不早了，这是少林寺的地界，就不要打扰出家人清修了。阁老又磕了一个头，说师父保重，弟子明年再来看你。师父要他不许再来，不要逼得他再换地方。阁老面朝着大门退出去，就要走出藏经院时，沈老前辈叫住阁老，霄肃，我知道你要问我什么，你不必再找灵儿了，当年她的的确确是摔死了，灵儿的事是师父的错，师父这二十多年早该跟你说，师父对不住你了。

阁老站在门口，一下子就绷不住了，几乎是哭出来的声调喊师父，扑通一下就跪了下来。
\newline

{\centering\subsection{5}}

仙人带阁老来到扬州，说要给他看样宝贝。头几天住在那家有赌场的客栈，阁老输得精光，顺便帮仙人也输了不少。好像仙人有输不完的钱，前五十两银子刚砸进去，又有二百两齐整整地装在盒里，摆在阁老面前。三番五次，这回阁老不拿了，扭头把银子推回去，说你带我来扬州看宝贝，你要是想用千八百两银子，就把我九宫图换走，我还是趁早给你打个借条。

“银子而已，”仙人说，“就是三万五万两，也不叫宝贝。”

仙人让他放心去玩，先把赌瘾过足了，咱们再聊。可阁老不是小五子，武功那么高，看人摇骰子就跟瞎了眼似的，那种最次的羊牯都能把他赢得晕头转向。连玩几天，阁老自己放弃了，天生不是赌博的料。他给仙人写欠条，从你这借一万两有没有，算利息还你一万五！

仙人看着他笑，说其实借了你三万五，不过无所谓，数目你随便写。阁老倒抽一口气，仰头看大厅棚顶，三万五，买这赌场都够了。他咬牙写了个五万两的欠条，按过手印推过去。仙人拿过来，一字一句地读一遍，一扬手把欠条揉成了粉末。

说让你过足瘾，肯定是不要你的钱。仙人问他玩好了没有，我们换个地方去玩。他去门口看柱子上的仙人刺，阁老知道那是记号，以前师父教过，阁老一直没用着，师兄弟都是老死不相往来，自己又不愿收徒弟，不像仙人，二十多年收了百十来个弟子。好像仙人改了一些，左改成右，南改成北。约莫一时辰，两人到了一个客栈，门口一片银
杏林，吹起风来哗啦哗啦的。

仙人那个女弟子也在这里，二师兄一百多个弟子，阁老就记住这么一个女娃娃。他记得脸，不知道叫什么名字，好像是昆仑公子相好的。客栈环境不错，仙人干脆把整个客栈包下来，其他客人赶走，进扬州城抓来两个厨子，换着样地给阁老做菜吃。光有好菜也不下酒，仙人隔天又请来一个戏班子，生旦净末丑，一个不少地在台上翻跟头。

仙人问阁老怎么样，这里住得还舒心吗。阁老说好是挺好，但你能不能把那个女娃娃支走，她在我紧张，酒都喝不下去。仙人看着他桌前，菜没吃几口，筷子都被他扎到桌子里去了。

不是年纪大，早二三十年前，阁老就这样，见着漂亮姑娘，满脸通红，浑身不自在，不是掰筷子，就是怼汤匙。那时候师兄弟三人关系还不错，他大师兄，后来的南海真人老笑话他，说你就一直这样吧，没姑娘能看上你。没外人的时候，阁老还能据理力争，不行就跟大师兄打一架，可要是有外人在，比如大师兄后来娶进门的嫂子，阁老就结结巴巴地说不明白，干脆再捏碎两个勺。还好嫂子如月对他不错，给他台阶下，跟南海真人说，以后会有好多姑娘喜欢你三师弟的，他那个叫少年感，哪像你，看字画比看我还亲，不关己的事情，一点好奇心都没有。

几年后他真遇到一个能跟他两情相悦的女人，他克服紧张，每天都提醒自己说话别结巴，看她别脸红。后来有了灵儿，再后来一拍两散，那么多人，那么多事，像一拳打在镜子上，一下子全都碎掉了。

想起往事，阁老一时难过，一声不吭地连喝了几坛酒。喝到深夜，仙人让那个女娃娃扶他回房间。他指着夜路警告她，你别碰我，我能走回去。然后也不知道，走的是不是直线，只知道女娃娃一直跟在他后面，怕他摔倒，随时去扶他。走到分岔口，他停步左右看，哪一个更像回房间的路。他问后面的娃娃叫什么名字。女娃娃说她叫吴思若，三师叔，您往右边走就行。他点点头说好名字，嗯，好名字，然后摔倒在左边的路上。

第二天他状态好多了，再见着吴思若也不再浪费餐具，心情不错还上去唱了两段。他给女娃娃灌酒，盼着她能喝多，送她回房间，把昨天的人情还上。吴思若千杯不倒，结果他又喝多了，他记得走右边，记得走直线，结果上楼梯时还是绊了个跟头，被吴思若扶到床上。

天天这么喝，确实比在蓬莱阁好多了，但天下没有不散的筵席，吃喝饮用都是二师兄开付，也该识趣点告辞了。这天晚上他主攻仙人，一次又一次地跟他碰杯，他说
吃你的，住你的，赌的还是你银子，这些都是我欠你的，反正九宫图在我这儿也没用，所以你也不用拿什么宝贝跟我换了，我送你了。

“说一不二，宝贝还是要给的。”

仙人让吴思若去后厨加两个菜。阁老明白他是在支走吴思若，他看着仙人，仙人看着吴思若，仿佛在等她走远，才把宝贝亮出来。可是，好奇心啊，阁老还是忍不住催他快点，让他看看是什么宝贝。见仙人没反应，阁老干脆要伸手到他怀里掏。

“不在我身上。”

“那你放哪了？给师弟看看。”仙人笑了笑，转头又盯着吴思若。“她去拿了？”

“差不多，我带你来扬州看宝贝，已经看了几天了，居然还问我，宝贝是什么。”仙人指着吴思若的背影说，“她就是宝贝啊。”
\newline

{\centering\subsection{6}}

不可能，一切都太糟糕了，虽然你是我师父，虽然你养过我，救过我，教了我武功，可你也恶心了我七年，甚至恶心了我下半辈子。阁老离开后，仙人和吴思若谈了这件事。她明确跟师父讲，我是吴思若，不是芙蓉月，跟阁老生活一年，陪他吃一年，跟他睡一年，怎么可能提出这种要求？吴思若觉得不用再谈了。她收拾包裹，准备离开，她让仙人想清楚，不甘心的话，你就在这客栈把我杀了，一旦我走出房门，你我师徒恩断义绝。

吴思若说完转身继续收东西，她听见仙人在身后叹息，此时听来愈发假情假意。她背对着他，等他一掌打死她，哪怕是仙人掌，滴水不进，干涸而死，也胜过永远活在他的阴影下。可仙人舍不得杀她，包裹收好时，他站在门口说：“你走吧。”

出门的时候，仙人已经备好马车和车夫，他从车里拿出一个箱子，说为师一直想送给你，也算是师徒一场。她问他是什么，他示意她看看。她把箱子打开，莫名奇妙的一些小玩意儿，一些首饰，一些衣帽，但都是用过的。

“到底是什么？” “你仔细想想。”

肯定有点意义，她一件一件翻，没一样是她的，别人的，甚至都不算二手货，耳环只有一只，项链还是断的，但当她把耳环和项链摆在一起的时候，她想起来了，这是丹
姐戴过的。她拿起金镶玉的戒指，王妈一直戴在中指上的，一顶深青色帽子，那是紫竹院龟奴的。她把所有东西放回去，想了想，抬头问：“所有人你都杀了？”

“我知道你下不了手。”

不是下不了手，而是他们没有罪。说不出感激，也怪不着他，她合上箱子，原封不动地还给仙人，说既然过去了，就像流沙一样埋起来吧，她不用马车，给她一匹马就行。仙人牵出两匹，说为师送一送你。吴思若皱眉看他，摇着头。

“之所以让你来扬州，我带阁老来扬州，本来是要带你去个地方。”

她也不知道去哪里，仙人骑马走在前面，说不着急，扬州城往东三十里就到。吴思若在后面慢慢跟着，走出客栈的银杏林是一片稻田，秋收季节，田里的农民也多了起来。仙人感慨，要是当初没跟师父走，不学武，老老实实种一辈子田也挺好的，至少不像现在这样提心吊胆，机关算尽，拿你去换九宫图，这就是个幌子，我就是希望你在蓬莱呆两年，好知道他在练什么功，偷《三藏经》的人是他，还是你大师伯。

“我以为偷《三藏经》的人是你。”

“是我就好了，我是想偷来着，谁让我害怕师父，下手晚了。我们被师父赶下山，互相提防，离得越远越好，南海、大漠、蓬莱，三个人画了那么大的三角形，但那个人总有三掌练成，找到我的时候。一掌打死还好，拿断魂掌和蓬莱掌羞辱我，可是生不如死。所以早二十年，我就在准备礼物，投其所好，念在旧情能让我死个痛快。我爱钱，你大师伯爱字画，这二十年我帮他收集了好字好画，你三师叔是好色，还不是普普通通的淫魔，很腼腆的那一种，总要下点功夫，找到那么一个女人，美貌，聪明，年轻，甚至还精通房中术，彻底把他拴住。你以前问过我，为什么送你去紫竹院，因为打从你还是婴儿的时候，我收养你那天，你就是我想送给他的礼物。”

吴思若停下来，盯着他。貌似快到了，前面又是一片银杏林，仙人招呼她跟上来，看完你就走，相忘江湖，各不相欠。已是斜阳落日，阳光洒在银杏上，感觉全身都在被金光笼罩。林子深处有一个宅子，四进的大院。仙人下马，带着她穿过每一个院子。

差不多十几个人住在山庄，看到仙人鞠躬致意。他们身手都不错，仙人说，守得住我要给你看的东西。吴思若跟着他，左右张望，宅子走到头了，还没见到是什么东西。仙人在后门停下来，敲了敲上面的铁索。不一会儿，两个
中年人端着两个大盆，小跑着过来。一个是满盆的菜，另一盆是几百个馒头。端馒头的人打开锁，推开大门。

吴思若以为有什么，门外只是一片金灿灿的银杏林。脚下是往来多了，踩出的一条土路，仙人走出宅子，端馒头的回身端起铁盆跟上来。仙人问他，这两个月怎么样。他说都挺好的，没有死的。

“尽量都活着，我要用他们。”

几人在一片草坪前不走了，吴思若走近才发现，那是染了绿色的一张席子。仙人对她招呼，就是这里了。说完他把席子掀开，吴思若完全傻掉了。席子下面是一个百尺深的大坑，底下全都是人，上千人之多，衣衫褴褛，脸上混着血，混着泥，甚至还混着尿液粪便，一个个伸出手臂往上看。仙人冲装馒头的点点头，他端起铁盆把馒头倒下去，之后是菜，泼水一样撒进去，菜叶子浇在头上脸上，他们捡起来塞进嘴里，再去抓别人脸上的菜。

“这是什么？”吴思若问。

“我去紫竹院，帮你杀掉那些窑婆子窑姐儿，清理衣物的时候发现，你还有个本子忘在那儿，从第一个到第一千多个，多大年纪，哪的人，叫什么名字，你都认认真真地记下来了。我心疼你啊，这些都是从我们小月床上爬下来的，怎么能放到江湖上，任由他们瞎说呢？于是师父破费十万两，花了半年多的功夫，雇人把他们一个个都找回来，一千多个人，除了几十个死了的，都给你找齐了。”

吴思若看到了那个公子，她从丹姐那儿抢来的，半夜来敲她的房门，好像临走时还说她卖力气。有个老头很眼熟，人虽然不算胖，可是皮肤一层一层跟沙皮狗一样窝在一起，刚抢了半个馒头坐在地上吃。她想起来了，她的第一次，三百斤的老员外。

吴思若跑几步去银杏树下呕吐，吐过一次还是恶心，她手指抠着嗓子眼，胃里吐不出来，倒是眼泪止不住地往外涌。仙人走过来，轻拍她后背，让她注意身体，千万别死了。

“当然，更不能寻死。你死了，你那个小五子看见这些人，会很伤心的，帮师父做点事，只要你去和蓬莱阁老住上几个月，这些人我帮你埋了，就是了。”

实在吐不出来了，吴思若站起来，满眼泪水看着大漠仙人问：“为什么，仙人派那么多师姐师妹，长得好看的，比我聪明的，那么多女孩，为什么你偏偏选中我？”

“命吧，”大漠仙人又叹一口气，望着斜阳说，“有些人就是生来命苦。”

\newpage