\section{拾伍}

{\centering\subsection{1}}

乔文君跟六公子说，我不想跟你吵架。但实际上，那天晚上的吵架就是从这句话开始的。说完“我不想跟你吵架”，他们就开启了吵架模式。吵架是没有逻辑的，一个话题说不过你，就换个话题，挑个新毛病继续吵。他们从东吵到西，从傍晚吵到入夜。说来说去，核心问题还是，那包哑药是怎么回事？

那是正月之后的事，小五子逃跑后的半个月，沉狮谷虽不至于春暖花开，但总算是冰雪融化，可以出去转转。乔姑娘终于坐上马车，一路往上，出了沉狮谷，上集市买点布料首饰。其实这些都是让小玉去买的，她直接去见六公子，集市尽头的来祥客栈。大堂的店小二没有多嘴，问她“打尖还是住店”什么的。她直奔二楼，呼吸急促，一路走到拐角的房门前，六公子已经打开房门等着她。一进门，她就扑到六公子怀里。也许是思念之情，她在他怀里放声哭出来。六公子左臂抱着她，伸出右手，从里面把房门关上。

一直到傍晚，夕阳西下，乔文君从床上坐起来，拨开窗子往下看，只见小玉已经替她买好了东西，马车停在客栈门口的雪地上，等她出来一起回沉狮谷。

“我得回去了。”她说。乔文君放下窗户，背对着六公子穿好衣服，之后等了好一会儿，转回身看着他，长叹一口气：“太晚回去，我爹又要疑神疑鬼了。”

六公子没说话，就那么深情地望着她。乔文君舍不得，又必须要离开，她尽量把衣服穿慢点，再慢一点，最后连大衣都已经穿好了，又解下来重系里面的扣子。

“不然，你跟我走吧。”六公子在身后说。

乔文君苦笑，摇头道：“我爹什么样子，你又不是不知道，他要是不管我，我早就跟你走了。”

“那就别让他管你了，我带你走。”六公子递给她一包药，说，“你回去就收拾行李，今夜子时就动手。入睡之前，你把这包药放到茶里，给你爹喝了，让他安心睡到天明，我夜里去沉狮谷接你，带你离开这里。”

乔文君不接，问他：“这是什么药？”

“这是哑药，”六公子说，“但你放心，药效只有八个时辰，只要你爹到时候发不出声。等他恢复功力时，我们已经逃得远了，这事就成了。”

“这不可能，那是我爹。”

乔文君拒绝了他，弯腰把鞋子穿好，准备出门。六公子显然不高兴，忽然来了一句：“那我先杀昆仑公子好了。”

乔文君站在门口，皱眉看着他，奇怪他为什么这么说。

“你还是不想出来，毕竟是嫁了昆仑公子，只想在沉狮谷厮守，等着他哪天回来。”

“你怎么会这么想，我是跟你有了闹闹的，这婚姻跟小五子一点关系都没有，他完全是为了你，背了这黑锅。”

六公子冷笑，说：“真是一日夫妻百日恩啊！你俩才睡了几天啊，就已经叫他小五子了，就开始帮着他说话了。”

乔文君眼神坚定地告诉六公子：“我俩没事，你别多想。”

六公子只是笑，满脸的讥讽表情，语气尖刻地说：“你们俩有没有事，是你们俩的事，和我没任何关系。”

乔文君急了，还嘴道：“跟你没关系？这孩子是不是你的？当初是不是你找了一大堆理由，说娶不了我？当初是不是你让我说，这孩子是昆仑公子的？你说昆仑公子消失了一段时间，可能是死了，现在人家出现了，你倒是吃起醋来了？你让我怎么办？你当我想嫁给他吗？我想嫁的人是你啊！”

连发一通火，她眼泪都掉下来了。她抹掉眼泪，走到窗前，推开窗户往下看。小玉等得无聊，已经从马车里出来了，站在雪地里直跺脚。

六公子也心软了，安慰她几句，说我当时是这样说的，时机一到，我肯定会娶你。“可是现在要娶你时，你却推三阻四，我才会多想。”

乔文君想了想，是啊，等了好几年，不就是在等这一天，可为什么这一天来了，反而会有点不舒服呢？她到六公子身前，接过他手里的药包，说：“你要答应我，别杀昆仑公子。我跟他没什么事，你放心吧。”

她说着话，一路走到门口，关上门之前，六公子听见她说：“你二更时分过来接我。”
\newline

{\centering\subsection{2}}

小五子和吴思若趴在泥地里，听着远处乔文君和六公子的吵架，片言只语逐渐让两个人清楚，乔帮主哑掉的来龙去脉。显然吴思若更震惊，原来乔文君不是小五子的老婆，原来他只是替别人养孩子。吴思若凑到小五子耳边，低声问：“是谁把你绑过来的？”

小五子不敢出声，只是冲百尺之外的六公子努了努嘴。

“为什么要绑你呢？”吴思若问。

还是不能说话，自己满嘴的泥巴，要吐出来，才能把话讲清楚，但这“呸”的一声，别说是六公子，武功弱点的乔文君都能听得清清楚楚。他用手抹了一下脖子，那意思是，他绑我，是要杀了我。

吴思若看明白了，接着往下问：“他干嘛\footnote{原文“干吗”}要杀你啊？”

天啊，这让我怎么不出声就跟你讲清楚？可能想杀我灭口吧。比如那哑药，明明就是六公子的，假借乔文君之手，非要嫁祸给我，让乔帮主这个老糊涂对我恨得咬牙切齿。到底怎么弄的呢，以后有机会还是要问个明白。

但现在还不是听故事看热闹的时候，趁他们吵得凶，咱们先想办法逃命。他伸手指指左边，又指指右边，示意从哪条路上跑出去。吴思若这才意识到，是哦，我们得想办法逃出去。她挺起身，左右看着，两边都不太好出去，无论上山还是下山，都要惊动那对狗男女。吴思若想了想，建议他们往后挪，换个地方，至少别在原地待着等死。

可又不能站起来走过去，两个人匍匐在泥浆里，一点一点往后蹭。小五子无所谓，可惜了吴思若一身的白衣服白鞋。往后蹭了几十米，一棵砍倒的大树横在后面，挡住去路。但也差不多了，已经听不到那边的吵架声，意味着这边小声说话没问题。风吹过树叶沙沙作响，小五子借着风声把泥巴轻轻吐出来，大口喘着气。吴思若让小五子帮忙，弄些泥巴糊到她后背的白衣上。小五子也不客气，双手捧着泥浆，把她后面抹了个遍。然后他趴下去，让吴思若给他也在后背上抹一抹。

“你本来就是泥人了，还抹什么？”

也是，看看袖子前襟就知道。他叹口气，看着前方。吴思若还是想不通，胳膊肘怼了怼小五子，问道：“他们俩弄出来的孩子，为什么说是你的呢？”

“当年以为我死了吧，说是昆仑公子的，死无对证。”

“可你早知道，是吗？”

“拜过堂之后知道的。”

“那你早讲啊。”

“人家的事情，我讲出来干吗？”

“那是人家的事情吗？你跟人家拜堂，那是我和你的事情。”

还好声音不大，不然喊出来，像是这边也要吵一架。六公子似乎听到点动静，转身往这边看一眼，一片漆黑，也不见人经过，转回去继续跟乔文君解释着。这边的两个人不说话了，撑起下巴并排看着前方，看着那两人头顶上的月亮，仿佛他们不是趴在泥浆里，而是坐在屋顶
上荡着腿相互依偎着赏月。那些风也变得暖了，泥土也变得芬芳了，情不自禁地要把手从泥浆草根里穿出去，去握对方的手。

这边如此美好，那边却越吵越厉害，最后六公子撂了句狠话：“既然他都是太子了，你快早早跟他进宫，日后做你的皇后罢！”

乔文君“你你你”地答不上来，负气跑下了山。六公子要追下去哄她，下山之前，他还是要过来这边看看，嘴上说“文君别走”，脚上几个大步跨过来，拔剑便朝小五子刚才躺倒的地方扎下去。上来就下死手，对小五子杀之而后快，吴思若脸色都变了，小五子把她手握得更紧一点，仿佛六公子要杀的不是他，而是她吴思若。

两剑下去，六公子也知道这泥巴里没有人，他剑尖冲地，在周围十步开外平趟了一圈。他停下来，四处张望，目光扫过这边时，并没有看到月光下的两个泥人。乔文君已然下山，渐渐消失不见，六公子只好放弃这一片泥地，提剑追了下去。

小五子和吴思若听着他脚步越来越远，看样子已不会再回少林寺。他拉着吴思若从泥浆里站起来，双腿早就发麻，一下子站立不住，小五子一个趔趄，用手撑住地。吴思若在身后问道：“他为什么要杀你？绝不至于蠢到怀疑你，嫉妒你，要把你杀死的程度。你和他到底有什么过节？”

“我不知道。”小五子朝东边望过去，天已泛白，朝阳之下，露珠化成一层层的水气往上升，他抹了抹被泥糊住的脸，说道：“叫上李准驸，我想早点回皇宫看看。”
\newline

{\centering\subsection{3}}

到了京城，小五子要给吴思若两套好衣服，作为少林泥沼相救，把白衣弄脏的补偿。千挑万选，吴思若在集市选中了两件，再往下就不知道哪件好了。小五子说，两件都要了，这件你见五公主，这件你见父皇。

吴思若吓了一跳，原来在这儿等着我呢，她坚决不跟小五子进宫。小五子说，那不行，文思清都没跟我去，你吴思若再不跟我去，显得我小五子出来这三年，一个女人都没捞到，这就不是面子的问题了，这是有损国威啊，这事要是传到天竺、东瀛、高丽，会被诸国王子取笑的。

明白他在开玩笑，吴思若也没法跟他较真，原则性地直说不去。小五子悄声问她，是不是顾虑守宫砂的事情？

“我小五子从来就没往心里去。”

“你真从来都没往心里去吗？”吴思若反问.

“那又能怎么样？”小五子承认有，“我恨自己没早点碰上你，这怨不了你。”

吴思若道：“总有一天，你的后宫佳丽越来越多，你就犯不上在我这里遭这份心罪了。”

小五子坚持要带她，一激动还说出了，直接封你为太子妃的这种话。吴思若急了，吼道：“我吴思若配不上你行不行？”

小五子撂下狠话，哪天我要是看到你配上谁，我就杀了那个人，我把你能配上的男人全杀光，我让你今生今世，能找的就是我小五子一个男人。吴思若还是摇头，跟他讲，你要是要的话，我现在就给你，但是别让我跟你回去了，不然哪天真有太多的事传到你耳朵里，那可真是有损国威了。小五子眨巴着眼睛看她，他当然想不到，吴思若在讲自己的出身。他只说：“你要是不跟我进宫，咱们就在这儿耗着，我也不去做太子了。”

说到做到，小五子果然不提进宫的事，叫李准驸备了些家伙事，每天跟个纨绔子弟一样的遛鸟、斗蛐蛐。吴思若开始以为，他在赌，赌谁先服软。后来发现，他真的不在乎要不要当太子。她想到权宜之计，先跟他进去看看.等到小五子跟五公主，跟父皇相认了，自己再找机会溜出来就是了。

改主意的事告诉他，小五子就要把鸟笼蛐蛐笼砸了。当时正好赶上五公主知道李准驸回来，想在宫中密请他。李准驸荣幸之至，觉得这是驸马的待遇。小五子觉得这样有意思，他要吴思若和一只手跟他一块儿化妆成李准驸的跟班，混入皇宫，找好时机，再给五妹一个惊喜。

几个人照小五子在丐帮的方法化，脸上涂上黑泥、黑黢黢一片，你要是不动，都不知道，那几个是人。

进了皇宫，开始好奇张望。门口一个太监不让李准驸带随从进去。小五子不忿，也是有恃无恐，跳起来跟太监打了起来。公主在里面传唤道：“既然是李大人的亲信，就将他放进来吧。”

打从进门，小五子就盯着五公主，自己的亲妹妹，果然好看。就是不在皇宫里，不说她是五公主，放诸四海都是一等一的漂亮女人。李准驸也意识到，小五子可能失礼了。他忙对五公主介绍，说：“此人跟我南征北战，东征西讨，立下汗马功劳。”

公主冷笑道：“你个九门提督，有什么南征北战，东征西讨，最南是前门，最北是安定门，最东是东直门，最西
也就是西便门。”

说话间，小五子还不时地偷看公主，觉得李准驸说的不错，就那四个字，貌若天仙。五公主问李准驸：“昆仑公子这回可带回来了吗？”

李准驸答道：“小人不才，让昆仑公子从少林寺跑掉了。”

“让你去押一个人，出去一晃，小半年才回来，人还让他跑了。”五公主大怒，“我看你这九门提督，是不想干了吧？”

李准驸低头，不敢吭声，时不时偷看小五子，心想你倒是帮一下啊，我这都要被拖出去斩了，你还在旁边看热闹？

五公主又问：“可否有太子的消息？”

李准驸又看看小五子。他冲李准驸眨眼摇头。也是，太子当然比公主大，他让你演，你就放心大胆地发挥吧。

李准驸鼓足勇气，卖了关子，他说：“江湖上传言，太子已为百花谷的少谷主昆仑公子所杀。”

“你这个人真是糊涂至极，跑出去大半年，还没有看出其中蹊跷。”五公主说，“我今天告诉你这个秘密，太子和昆仑公子本来就是一个人。几年前，太子卧底到百花谷，就是为了查清楚前朝余孽，我听说那个百花谷，还在惦记着他们的沈家天下，谷中依然养着大量的宫女和太监，我们的太子就是化名为昆仑公子，进入的武林。”

李准驸问道：“那么，百花谷的人到底是敌是友？”

公主把他面前的盘子推到地上，怒道：“你这个饭桶，别吃了！”

小五子这时接话：“李大人，公主的话我都听明白了，我早跟你说过，进宫之前，先填填肚子，你以为朝廷的饭碗就那么容易端啊？”

公主瞪大眼睛，问道：“什么人，这么大胆！我和李大人说话，轮不到你这个下人插嘴！”

公主继续问李准驸：“既然，昆仑公子和太子是一个人，你跟我说一个死了，一个跑了，你到底还想不想要这个九门提督的位子？”

李准驸不敢回答，偷看小五子，想要不想要，那不是你太子说了算的吗？小五子拍拍胸膛，意思是我来。他往前走两步，故意插科打诨，言语放肆，后来甚至还说自己饿了，伸手过来抓肉吃。

五公主被激到大怒，让人把这个人拉出去斩了。小五子觉得这个时候，可以与公主相认了，这时候把脸上的泥抹掉，说：“五妹，你这是想杀昆仑公子啊，还是想杀
太子？”

五公主愣了一下，仔细看着小五子，忽然眼泪就掉下来了，摇头道：“我想你三年，你还这么戏弄我？”

这不是闹着玩吗？之后小五子给她介绍了一只手和吴思若。吴思若把长发落下，露出女容。见五公主情绪平静下来，小五子又开始胡编乱造，他说：“我三年前，就已经和吴思若拜堂成亲，只等着见过父皇，便可以册封她为正室——太子妃。”

五公主听得直皱眉，故作笑容，上前和吴思若寒暄几句，忽然之间就变脸，喊道：“来人哪，把这些冒充太子的反贼给我拖出去！”

小五子以为她也在开玩笑，没当回事，说：“五妹，你别闹了，叫人加菜，是吧？这菜已经够了，不用再加了。”

五公主干笑一声，说：“那你就多吃点，以后可就吃不着这么好的饭菜了。”

小五子这时才有点懵。公主接着下命令，说：“这几人妖言惑众，全部押入大牢！”

太子原来不行，管事的还是五公主，李准驸这墙头草左右看看，虽然不明就里，但是立即转换态度。他对五公主说：“不用再叫人上来了，这事我九门提督最在行！”

“一会有你更在行的事呢。”五公主冲他笑笑，点点头，“你也一起去地牢，陪陪他们吧！”

顷刻之间，到底是怎么了？任凭小五子自以为聪明绝顶，此时也摸不清，五公主这是什么情况。他低声问：“李大人，我这个太子是真的吗？”

“是真的。”

“那她这个五公主是真的吗？”

“是真的。”

“那押我们去大牢这事也是真的吗？”

“我看不假。”

没等小五子想明白，几人已经被五公主的侍卫拿下。她问身边太监小顺子：“李大人这次过来，都有谁知道？”

太监小顺子答：“只有李大人的随从，和门口的几个太监宫女。”

公主对小顺子说：“半个时辰内，把这些人全找到，杀掉。”

接着她问小顺子：“什么该说，什么不该说，你都知道吧？”

“出了这门，我就是个哑巴。”

“也不用，”五公主说，“有人问起，你就说，李大人接
回一个假冒太子的人，已经被我处决了。”
\newline

{\centering\subsection{4}}

小五子在牢里想不明白，五公主已经在外面，忙着给他这次的冒失擦屁股。关进大牢的第二天，三王爷就来了一趟宫里，就如一只野兽，闻到了猎物的气息。三王爷带人在宫里转了一圈，没看到小五子。

他找到五公主，打着哈哈，刚泡好的茶，还没喝下第一口，就忙不迭地问：“听说太子回京了，你们兄妹团聚，我这做皇叔的很是高兴，给你们来送份贺礼。”

五公主倒是不着急，慢慢喝两口茶，告诉三王爷：“三皇叔的消息果然灵通，的确来了一个冒充太子的小贼，我估计他就是奔着三皇叔的这份重礼来的，此人被我当场戳穿，就地处决，三皇叔有空也帮我查查，这些人什么来头，谁在给他们撑腰？”

三王爷脸色大变，说：“我哪有时间去查五公主要找的人啊？”

“我听说，这几个小贼是从西北方向过来的，那不正是三皇叔您的地盘？”

“西北大了，要是各个为非作歹的人，都拿我来是问，怕是皇兄醒来，也不肯啊。”

茶果然一口没喝，三王爷带人离开。他碰了一鼻子的灰，出宫后就让亲信查明，当天出了什么状况，这几人身在何处。

查也是白查，亲信到晚上回报说：“宫中的太监和宫女全部换掉了。”
\newline

小五子这几天一直在地牢，出来这一年，早就习惯被关起来了。三间联排的大牢，小五子在最中央，左边是一只手，右边是李准驸。彼此看不到，但说话能听见。小五子吩咐他们在地上掘洞，挖到够他们钻过来时，两个人再往中间汇合。

他一边命令他们快点挖，一边催问道：“吴思若在哪间牢房？”

他知道问了也白问，一起关进来的。小五子不知道，他们俩当然也不知道。小五子喊了几声吴思若，不见她应答。此时小顺子带领一帮侍卫进入地牢，一路走到小五子牢房前。挖洞的两个人也停了手。

虽然叫小顺子，他年纪也不小了，起码在宫中待了个十年八年的，自己是真是假，他早该知道。小五子上前
走几步，问道：“你可认得我？”

“自然认得，”小顺子倒是没隐瞒，“但我劝太子啊，最好不要再跟奴才多说话了，要不然这些人全得死，我小顺子也性命不保。”

说完小顺子毕恭毕敬地站在牢门口，貌似等一个大人物。过了一炷香的工夫，地牢铁门打开，五公主走了进来，她让狱卒打开牢门，进入小五子的牢房。

五公主看看地上的残羹剩饭，问：“这是你一天的伙食？”

“你还有脸问我？”小五子哭笑不得，“我们丐帮的伙食都比这强。”

“那你就别吃了。”

五公主一脚把地上的残羹剩饭踢翻。她把门口的两名狱卒叫到跟前，问其中一个：“这饭菜都是你送的？”

狱卒点点头。

五公主给他左右脸各一个耳光，转身又问另一个狱卒：“他这身囚服，是你给他换上去的？”

另一个狱卒也点点头。

公主再来两个耳光。

两个狱卒不解，嗫嚅道：“启禀公主，地牢就是这样的饭菜，关进地牢的也都得穿这套囚服。您这是说，伙食好还是不好啊？”

“你们知道这里关的是谁吗？出了地牢，我都得给他叩首下跪！从现在开始，他一天的饭菜，由御膳房供给，把这身囚服给我换了，要是这人在牢里出一点毛病，你们别想再活着见我！”

小五子问道：“你想把我伺候到什么时候？两年前我在钱记肉店的时候，也是这样对待将要上砧板的猪的。”

“那哥哥就在这儿一直待到过年吧，”五公主似乎被逗乐了，忍住笑，一本正经地说，“真要是杀猪的时候，我再请哥哥出去帮忙。”

“既然你肯叫我哥哥，我也就大胆问一句，”小五子提议道，“你把我的夫人吴思若，也跟我关一块儿吧。”

“吴姑娘我有更好的安排，”五公主笑道，“哥哥就不要操心了。”

她转身对小顺子说：“把吴姑娘推到午门问斩，这点绝无半点虚假，立即斩首！”说完她对小五子笑笑，那表情似乎还有些许妩媚，她说：“你确实是太子，以后要做皇帝的，我杀了你的女人，那时你尽可以报复我，但现在，还是我五公主说了算。”
\newline

{\centering\subsection{5}}

李准驸和一只手连夜挖通地道，把三间牢房打通之后，三个人一起进了西面一只手的牢房。一只手说：“我早已察看好地形，把两侧的墙通开，我们就可以逃出地牢。”

小五子问李准驸：“一般要犯在午门是几时问斩？”

“午时居多。”

小五子让他们抓紧往西边挖，说一定要在午时之前逃出去，拼了命也要救吴思若。他一直惦念着这件事，充满愧疚，要不是我逼她跟我一起进宫，她也不会遭此大难。他只能抠着手指数数，盼望早一点出去。直到一只手喊着“挖通了”。小五子急着钻过去，发现又是一间牢房。小五子让他们继续往西挖，李准驸提出一个问题：你说，我们午时之前要赶到午门，但问题是，我们在里面也看不到天色，现在是什么时辰都不知道，没准吴姑娘早死了。小五子瘫坐在地上，大概几秒钟之后，吼着叫他们快点挖。

“活要见人，死要见尸。”
\newline

而那边，小顺子已经在跟两名刽子手交代，把吴思若的头蒙上，带到午门按期发落，一会儿把人头给我提回来。

一路带到午门，说是秘密处决，不希望有什么变故。等到午时，两位刽子手看看沙漏，其中一个摘下她的头套，说：“时辰差不多了。”

另一个刽子手拿出纸笔，问她还有什么要说的。

“我们哥俩干了十年刽子手，杀人无数，我们得让每一个死在我们刀下的人，明白你的死跟我们哥俩可没关系，以后做鬼，也别找我俩麻烦。”

吴思若没什么想说的，要说也是心里话，也许跟小五子真的是相见恨晚，没能让他喜欢上一个干干净净的自己，要是还能有下辈子，我肯定在人海茫茫里早早地把他找出来，一辈子跟着他。头一个刽子手又问一遍，有没有什么要说的。吴思若摇头道：“无话可说。”

另一名刽子手却接过纸笔，在纸上写了几个字，说：“这是你讲的，按个手印吧。”

吴思若看到上面四个大字，无话可说。将死之人，却忍不住笑了。吴思若手指伸嘴里，使劲一咬，借着血按了个指印，眼泪也滴在了纸上。拿着头套的刽子手问，那就让我们给你戴上头套吧。吴姑娘说：“不必了，能否劳烦大哥拿个铜镜，摆在我面前，我想看着自己死。”

奇怪的要求，但还挺特别。铜镜递过来，放到地上，吴思若低头看着镜子里的自己，等刽子手举刀下刀。忽然镜子里出现一个蒙面人，对着持刀的刽子手拍了一掌，刽子手手起刀落。吴姑娘一闭眼睛，再睁眼时，一个人头滚到了她的身前。

头一个刽子手慌了，扔刀就跑，蒙面人一跃而上，身后一掌将他击毙。吴思若明白此人要救她，她刚要说话，蒙面人冲她摇了摇头，示意她快走，走得越远越好。吴思若原地站了一会儿，扭头离开了午门。
\newline

连续挖了几个牢房，每个牢房里面都关着一个或是神志不清，或是早已绝望的重犯。一只手后来提醒他：“我师姐可能早就死了，而且这个牢房没个头，我们还是想别的办法吧！”

小五子问：“你告诉我什么办法？你告诉我，有什么办法！”

一只手无奈不语。小五子趴在地上，徒手往前挖。外面有狱卒进门的声响。李准驸建议：“咱们还是快点回去吧，他们要是看你不在牢房，不定出什么事了。”

小五子不愿前功尽弃。剩下两个人对了下眼神，明白进来的狱卒是送饭的，太子的饭菜比他们的要好得多，挖了这么久，早已饥肠辘辘，不然等吃饱了，再回来继续帮他干吧！

想想而已，太子在上，李准驸怎么敢抗旨？三个人一句话都不说。李准驸忍不住了：“好吧，我去挖。”

小五子回头看着一只手，最后他也顶不住了，趴下来帮忙。一只手和李准驸一边挖，一边低声抱怨：“这一夜加一天，我们挖了六十多间牢房了，整个地牢被我们打成了一个大通铺。”

“我怀疑它是个圆形，”李准驸说，“再挖几天，估计咱们就能回到最初的那个起点，吃上好的饭菜了。”

那为什么不直接回去等饭菜呢？这问题像咒怨一样，一直缠着他。忍不了的时候，李准驸一推手，说：“我不干了，你们爱谁干谁干！”

“我命你继续挖，你在违命抗旨？”小五子反问。

“你算什么啊，命令得了我？我跟你说，我早就在外面找人托关系了，没几天就放出去，用不着跟你在这里下苦力！”李准驸喊道，“像你们这样，打通里面没用，打通外面才是王道！”说完，李准驸又撅着屁股一间一间地爬回去。

一只手看得瞠目结舌，指了指李准驸离开的那个
洞，说：“五帮主，那你也别可着我一个人一只手使唤了，我房里有牌九，我去拿回来，以后谁输了谁去挖。”

说完他也钻过去了，一时半会儿没再回来。小五子知道只剩下自己了，开始一点点地挖，为了解闷，他就不断地自言自语，然后忽然站起来，这些话都是以前对吴思若讲的，可是，世界上再也没有她了。后来挖不动了，他就坐在原地，像个孩子一样哭了出来，他的记忆只有三年，那么他是不是应该像个三岁的孩子一样，一下子承受不了这么多的劫难。

放声大哭以后，他感觉好多了。更加拼命地往前挖，挖到最后一间，牢里坐着一个活死人，披头散发双目紧闭，地上的饭菜早已发霉，看来已多日没有进食。小五子急着出去，也没有搭理他，继续挖了两个时辰，土已经挖光了，露出来坚硬无比的花岗岩，这应该就是牢房的尽头了，可是他却一点办法都没有，挑着地上发霉的饭菜吃个精光。吃完探探老头的鼻息，自语道，有吃有喝的，你练什么闭气大法啊。

没有任何回答。过了一会儿，小五子觉得此人面熟，想了半天才记起，此人是何员外家的老管家。小五子对他说：“你不是死了吗？怎么又躲这来了？不管你为什么在这，我正好想跟你打听个人，你们何帮主的师父向问和长什么样？现在在哪儿？”

小五连续用了几招，揪揪他耳朵，对着他耳朵眼嚎叫：“饭菜来了！”

此人还是一动不动。小五子就开始把他当沙袋弄拳脚，但他就是坚如磐石，雷打不动。到后来，小五子都折腾困了，躺他旁边睡了一觉。

睡到半夜，小五子忽然想通了，拍着脑门说：“我笨死了，你就是向问和，四处找你都找不着，躲地牢可真是好地方。”

之后几天，他出奇地兴奋，对着狱卒每天送来的饭菜查日子。到腊月初八那天，小五子开始觉得，向问和身体有异象，浑身在抖，到后面越来越厉害，整个牢房都开始跟着颤动。小五子记起谷主告诉他的两个穴位，按着次序点下去，大概一炷香的工夫，向问和忽然倒地，小五子以为记错顺序了，不小心错杀了向问和，随即跪地，磕了几个头，我小五子既然犯下弥天大错，就在此跟你守灵三日。

守到第二天，他挺不住了，竟然睡着了，醒来看见地上几十碗饭菜，全都变成了空碗。向问和早已醒来，自言自语说自己没吃饱。小五子激动了半天，说：“前辈，我真
担心您好不容易活过来之后，再撑死了，再说这些饭菜都馊了，就算没撑死，也得丢半条命。”

向问和打了两个响嗝，盯着这个年轻人，问这胸前的两个穴位是不是他点的。

小五子讲了何府灭门的事情，讲了百花谷谷主教他的点穴顺序。向问和沉默许久，连叹几口气，询问小五子，是何人灭了何员外一家。

“那人蒙着面，”小五子说，“其实你三位师哥我都见过，跟他们说过话，但是仔细想想，我还是无法判断出是哪一位，因为当时蒙面人说话的时候压着嗓子。”

向问和问他是怎么讲话，小五子学了几句，向问和说，此乃气声。说话时声带未动，连男女都无法分辨清楚，更别说是哪位师哥了。说完这些，他不想再提何府了，他说这段时间最担心的是，大弟子何振生太粗心，忘了自己心肺异于常人，反着长的，还是师姐最了解他。

向问和说，他这神功练成之后，还得用一个月才能恢复元气，现在体力与常人无异。等一个月以后，他就能把小五子从这深牢大狱中救出。
\newline

{\centering\subsection{6}}

小五子在牢里面呆着，陪着向老前辈。三王爷当然是不放心，都说在宫里见到了太子，总不至于是捕风捉影。没隔几日，他又带人去宫里转了一圈，后来找到五公主，跟她商量道，倘若太子在宫中，就让他见一面，叔侄二人聊聊登基大事，倘若太子不在宫中，下落不明，那么三日后，即为正月初一，当初的三年之约也已到期，天下人可说不得他三王爷是夺权篡位之人。

“太子武艺微末，怕是早被三叔借机杀掉了吧，何必，到这里找我要人？”公主讥讽道，“至于登基的事情，我五公主说话算话，父皇三年未醒，太子不见踪影，自然该由三叔料理朝政。只是离登基之日还有三日，我劝三叔不必心急气躁，一副胜券在握的样子。”

听起来话里有话，那就更加让人不放心了。三王爷派人打探，得来密报，皇宫地牢中某间班房，关押着一个穿华服的男子，饭菜异常丰盛，是从御膳房每日端来伙食，料定此人必是太子。

三王爷眉毛一挑，连夜派人把此人秘密押回王府。抓捕持续了一夜，直至次日，见到此人，三王爷愣在原地，面前被抓来的是九门提督李准驸。

一只手是看着李准驸被带走的。本来他先占住这
里，太子的牢房，每日有御膳吃，每天有新衣穿。李准驸过来把他赶走了，让他回自己的牢房，他说你要是听话呢，等我出去后，自然会把你也带走，不然小心我以后出去弄死你。一只手没办法，钻回到自己牢房，每天再有御膳，也就是闻闻味儿，从洞里看看，今天又是什么好吃的。李准驸被带走那晚，一只手是在隔壁听见的，只听一阵骚动，牢门打开，几个狱卒把李准驸提走了。一只手那时还自言自语道：“果然把外面打通，要比把里面打通好使。”

五公主是第二天听说的，三王爷从牢房押走了一个人。她赶紧派人去看，回报说，太子依然在牢中，只是他们误抓走了李大人。其实这个人也不是太子，换成了一只手，小五子正在向问和的牢房里，跟他谈天说地呢。但五公主不知道，她惦记着离登基之日只剩两天了，她命人把太子带回宫中，沐浴更衣，准备登基。

一只手是第二个被带走的，他想李准驸果然讲信用，派人救他来了。只不过救他来的是一帮太监宫女，他们把他抬出牢房，好吃好喝伺候着，直到换上龙袍的时候，一只手吓坏了。再傻他也知道，这是皇帝的衣服，龙袍加身，难道他才是太子？

一只手仔细回想了一下自己的过去，不像小五子，他所有的事情，都还记得清清楚楚，后来他认定，他以前的爹妈一定是养父母，老皇帝定是有什么难言之隐，把他寄养在那里，现在是回宫登基的时候了！他双臂从龙袍里抖出来，看看自己仅存的一只手说：“原来这才叫一手遮天啊！”

有太监过来禀报，说五公主在外面候着，准备向您请安、请罪。一只手想到五公主的阴晴不定，心狠手辣，连忙让太监回复说，太子累了，五公主也早点休息吧。

可是他却睡不着，可能是这辈子也没睡过这么好的床，他把伺候他的小太监叫过来，说：“咱俩换床睡呗，太软的我没法睡。”

小太监诚惶诚恐，跟他换了房。当晚一只手听到一阵窸窸窣窣的声音，有人密报，小太监死在了太子房里，凶手已不知去向。一只手知道是冲他来的，他让知情的人先瞒着，谁也不许说出去。

这些小太监吓死了，他们早听前辈太监讲过，凡是听了不该听的，见了不该见的事情，必死无疑。其中一个争宠的小太监，主动过来对一只手说：“太子，您应该把知情的人全杀掉灭口，这事儿由我来办，我出了这个门，保证就是个哑巴。”

一只手看看他，又看看诸位宫女太监，对众人道：“你们把他杀了灭口吧。”

一帮宫女太监的火早就憋大了，一起扑上来，捂死了这个小太监。

经历这一番风波，一只手冷静下来了，他传密旨，说要见见他的五帮主，他知道说他一只手是太子，无非是自我欺骗，他只不过就是住在五帮主的牢房，吃着他的御膳，穿着他的华服，被人错认的太子，大难不死，他明白了，太子这差事，也不好当。

天亮之前，一只手带侍卫进入地牢，走到最深处的牢房。小五子看见他的服饰吓了一跳：“你别说你这太子之位，是玩牌九赢回来的。”

一只手叹了口气，让侍卫打开牢房，跟他商议这两天遇到的蹊跷之事，想跟小五子换衣服，一只手这边脱下来，小五子还没来得及穿上，又一帮侍卫进了大牢，把打个半死的李准驸送回到牢中。
\newline

五公主这边却找疯了，第二天不见太子的踪迹，登基大典马上又要开始了。五公主令太监总管小顺子，就算把京城翻了个遍，也得把太子给我找出来。太监总管提醒公主：“不管怎么说，您得上朝了。”

五公主是硬着头皮进了大殿。文武百官到现在都不知道，今天谁当皇帝。没看见太子，自然是三王爷坐定了皇帝的位置。其中一个大臣，洋洋洒洒宣读了一个多时辰老皇帝的丰功伟绩，而老皇帝却一直睡着，不省人事呢。

有人喊着：“时辰已到！”

那个大臣也真是厉害，文章还剩那么长，说收就收，一句简短总结，说臣子们拥护当今圣上为太上皇，万岁万岁万万岁！众人也不能反驳，跟着一起三呼万岁。五公主不干了，说：“我父皇鞠躬尽瘁，岂能三言两语所概括？不行，把文章读完！”

大臣愣了一下，继续读稿子，又读了一个时辰，百官皆已困倦，哈欠连天。令官又一次喊：“时辰已到！”

那位大臣的文章再次卡在嗓子眼，重复总结道：“臣子们拥护当今圣上为太上皇，万岁万岁万万岁！”然后众人再次三呼，声音却比之前微弱了许多。

五公主再次反驳：“我父皇执政二十余年，岂是三两个时辰所能概括，不行，必须把这些全部宣读完！”

大臣继续宣读：“嘉和八年，二月初五，圣上赏菊，赞菊花之美，乃为天下花卉所难及。嘉和八年，二月初六，圣
上探望赵贵妃，说，希望你身体能快些好。嘉和八年，二月初六下午，圣上赞御膳房厨师创建的一道新菜，命名为鸡跳墙。嘉和八年，二月初六傍晚，圣上二次探望赵贵妃并送去一朵菊花，及鸡跳墙，赵贵妃病情仍未有好转，一刻钟后，遂去王贵妃寝宫过夜。午夜过半，圣上兴之所至，把王贵妃、李贵妃、杨贵妃都招入房中，共议国家大事。嘉和八年······”

“差不多够了。”三王爷起身打断大臣，说，“早上天没亮就开始大典，现在天都黑了，皇兄的丰功伟绩还没讲到一半。”

公主接道：“那就让文武百官早些休息，明日继续。”

“说好今日登基大典的，五公主为何迟迟拖延？”

两派党羽争执不下，五公主知道今天顶不过去了，只好宣布大典开始。传令官喊道：“恭请皇上登基！”

三王爷整整衣衫，缓步走到宝座前，转身对文武百官朗声说道：“今天大典辛苦各位爱卿，这皇位我受之有愧，实乃我皇兄膝下无子，顺位于我。”

众人皆下跪，三呼：“万岁万岁万万岁！”

三王爷头一次被如此欢呼，有意拖延了几秒，整整衣衫再喊了句：“列位大臣平身！”

可是百官仍长跪不起。

三王爷整整衣衫又说一次：“众位爱卿平身！”百官还是不起。

三王爷脑后冒出一个声音：“平身！”百官齐声答：“谢万岁。”

然后他们纷纷起身。三王爷以为劳累一日，出了幻听幻视。他回身一看，只见小五子身穿龙袍，早已坐在九龙宝座上。
\newline

{\centering\subsection{7}}

小五子登基后，立即办理两件事情，第一件事是，命人寻查当年将文宰相满门抄斩的罪魁祸首，第二件事，筹备带兵攻打海南岛，平复逆贼南海真人。这两件事头一件事是为文思清所办，后一件是为苏子瑶所办，唯有吴思若被问斩之事，他无法立即复仇，思量着如何进展。

向问和老前辈已被接入宫中，小五子封他为御前大将军，这官职具体干什么也不知道，但御前两个字他明白，就是在皇帝身边呆着。小五子有时候想和向老前辈学武功。向问和跟他说，当年师父教他无为神掌的时候，第一件事就是自废武功，心无旁骛，方可继续往下练。

“那么，陛下之前练的是什么功呢？”

是啊，什么功呢？小五子随口一说，说是神掌神力。向问和好奇，那是什么？问题是小五子也不知道。他说今日太晚了，明天展示给你看。

晚上小五子命人将桌子锯掉一角，再稍许粘合。第二天拉来向老前辈，要跟他比比，是他的神掌神力厉害，还是向老前辈的无为神掌厉害。小五子先一掌劈下那个桌角。然后轮到向老前辈使用无为神掌，一掌劈下去，桌面晃动，地上都震得起了尘土，感觉都要山崩地裂了，抬手时桌子却纹丝不动。两个人屏息等待，一般不都是这样的吗，看起来没变化，等上个一分半分，整个桌面会突然崩塌。

可是这次没变化，一顿饭都吃完了，桌子还完好无损地立在那儿。向问和自己都不敢相信，自己花费二十年练成的掌法却毫无威力，他一再摇头，又反复说，师父一定是另有深意。

小五子也够讨人嫌的，地上抓只活蚂蚁放到桌面，说：“我知道，这劈桌子也实在是难为你，咱们先拍死只蚂蚁，怎么样？”

奇耻大辱，向问和苦笑一下，一掌拍下去，一样的山崩地裂，手掌一开，那只蚂蚁在桌面上一动不动，没一会儿，竟毫发无损地爬走了。向问和看着自己手心，半天说不出话。

小五子哈哈大笑，道：“你这无为神掌果真是无所作为呢。”

向问和苦思冥想，一夜之间，竟然满头白发。他把自己关在小黑屋里苦苦练习，练到深处，不止是桌子，甚至连一张白纸他都无法击碎。他觉得自己废了，主动找到小五子，向他辞去职务，说：“别说是御前保护皇上了，自已连个手无缚鸡之力的书生都不如，何况还封我个御前大将军。老夫身上有张羊皮，献于陛下，也算是感谢救我出关之恩。”

小五子接过羊皮后，说：“向老前辈，你为人忠厚，出去后，别把失掉武功之事告知旁人，武林人士忌惮无为神掌之名，量他们不敢与你为难，这样也可保住性命。我小五子行走江湖数十年，你见我会武功吗？不会，我今天跟你说实话，我之所以能慢慢坐到了皇帝这个位置，也是有自己的处事原则的，就是嘴上凶一点，能吓走对手最好，吓不走对手，就赶紧跑路。”

把向老前辈送走，小五子又要找点新乐子。虽然李准驸和一只手都不怎么样，但总算是同甘苦一起过来
的。他想给他们加官进爵，李准驸原来是九门提督，升什么好呢，有天忽然有灵感了，让人在京城又开凿四扇城门，命李准驸为十三门提督。李准驸似乎也没那么高兴，九门，十三门，不都是北京城吗？

可一只手，实在不知道给他什么好，小五子想到可以成立一个反赌协会，让他做会长。小五子命他以后在膊，要将你断了手的手臂挥舞给大家看。荣升会长后，一为官执政的思路很清晰，先用三个月，把那些太监宫女培养成赌徒，再大刀阔斧地去反赌。

五公主还是隔三岔五地向小五子请安，这次行君臣之礼之后，小五子迟迟不喊平身，就让五公主在地上跪着。小顺子在旁边劝道：“公主最近身子不大好，陛下就让公主起来吧。”

小五子笑道：“你这小顺子倒是够忠心的，但是我听说啊，我不在的这三年，京城百官送你的银子也有十万八万了吧？”

然后他递给小顺子一张名单，小顺子跪着爬过来接住，看也不看，直喊冤枉，小五子对公主道：“他说冤枉，难道是我查错了？要不五皇妹，你来查查？”

公主依然跪着回答：“小顺子跟我几年，一我信得过，二就算他真的拿了点碎银子，也不是什么大事，还请圣上放他一条生路，我让他把银子全退回来就是了。”

“皇妹快快请起，一时间跟下人动气，竟然忘了你还在跪着。”小五子说完吩咐人过来，同时做了个手掌下劈的手势，说：“斩了，就在这给我斩了，让我和公主都看着。”

侍卫抽刀而出，刀起刀落，小顺子人头落地。小五子让侍卫别把尸体拖走，先留在这儿，我和公主要聊两句话。侍卫退下，小五子和公主之间隔着尸体。公主不敢直视小顺子的人头。小五子问道：“处斩吴思若的事，是他办的吧？听说办得还不错。”

“命令是我下的，跟小顺子没有关系。”

“皇妹不是生气了吧？你杀我夫人，我动你一个下人都不行吗？我在牢里面天天想，穿着这身龙袍也在想，吴思若怎么着你了？二话不说你就问斩？”

公主回答：“过去的事，你都不记得了。”

“记不记得，关吴思若什么事？”

“刚才你跟小顺子拉了一笔账，我也跟你聊聊吴思若。嘉和十三年七月，杭州的紫竹院招进来一个16岁的小姑娘，不出一年，嘉和十四年，她已经是紫竹院的头牌，
甚至是整个杭州城赫赫有名的吴思若。浙江省巡抚张峰瑞，杭州知府李金，这两个人都曾经点过她。你要是想要知道这个姑娘是谁，也不用问我五公主，要是圣上有机会，下一趟江南，找这两个人打听一下，就知道我为什么要杀吴思若了，为什么觉得她不配你了。”

小五子瞪大眼睛看着，好半天没说话。他喊人进来，让他们把小顺子尸体给收了，他看着下人在清理尸体，转身对公主说：“我们俩配不配的事，你说了不算，但是你和谁配不配的事，却是我这个做天子的说了算。你也不小了，我不在这三年，你代父皇治理朝政有功，现在我回来了，登基了，你也该找个人嫁了吧？”

那么嫁给谁呢，得给五公主找个最“般配”的人，最好是恶心她一辈子。早朝结束后，小五子调侃李准驸说：“李大人，我第一次见你的时候，你身边的跟疯子似的一妻一妾哪去了？”

李准驸愣了一下，义正词严道：“那是朝廷的要犯！罗刹国派来的女间谍！腐蚀我们朝廷的官员！密谋里应外合颠覆政权！”

小五子笑问：“罗刹国人不应该金发碧眼的吗，怎么长得和我们一样啊？”

李准驸说：“她们自幼学习中原文化，潜入我国已久，所谓近朱者赤，耳濡目染，所谓文化对人的影响，不但说话口音全改了过来，长得也和我们越来越像。”

“你觉得我会信吗？”小五子说，“我就是告诉你，以后要注意，因为你不再是十三门提督了，你的这些问题，以后整个朝廷文武百官都要盯着，你就要当驸马了，我准备把五公主许配与你。”

李准驸“扑通”一跪，谢主隆恩。

翌日，早朝小五子宣布两件事，一是不顾百官的劝谏，追封吴思若为皇后。二是择吉日，将五公主嫁给十三门提督李准驸。五公主得知消息后，在宫中闹了一通，堵住小五子道：“我等你三年，你这么对我？”

小五子让太医开些镇定的药方，让公主服了之后早些休息。公主在夜里几次哭醒，却没有力气起来。礼官过来问公主的出嫁日期。小五子问他该是什么日子。礼官拿起黄历，挑了几个良辰吉日。

小五子打断他：“良辰吉日，不应该我来定吗？我觉得哪天好，难道有错吗？”礼官低头，连说：“陛下说的是。”

“那就通知五公主，明天出嫁李准驸。”

\newpage