\section{拾贰}

{\centering\subsection{1}}

小五子决定上京城，想带走的人不愿意北上，而不想带走的人，却时时磨着小五子，能不能跟他一起走。八光师父就是这样，去不去京城不重要，但他一定要离开百花谷，只要能远离这儿，从谷里出去，上了平地，随便去哪儿都行，回少林寺他都愿意。

这么弄小五子就不明白了。百花谷，顾名思义，全是女人，你要真是和尚，离这儿远点，我敬你一句得道高僧，可你是八光啊，田扒光啊，在这百花丛中，好比鱼儿回到大海，为什么还要走呢？

小五子把八光问住了，他瞪大眼睛，一动不动，过了好半天，才结结巴巴地辩解：“我现在真的是和尚了，就算之前六根未净，来百花谷之后，我完全能做到清心寡欲了。”

八光是抓着索道下来的，中了百花谷的花香之毒，静养了一星期才苏醒过来。刚睁开眼睛的时候，发现自己动不了，这还不算意外，房间里处处透着不对劲。躺在床
上，为什么这么香，连蜡烛都能烧出香薰的味道，为什么床这么软，为什么帷帐都是粉色的，除了自己一动不能动，这一切都似曾相识，好熟悉啊，这不就是他以前经常干的事吗？瞄准一个目标，锁定她家的位置，等到华灯初上的时候，再从窗口溜进去，这就是女人的闺房啊。

他听见门口有人笑，两个女人的笑声，也不知道头一个讲了什么，那么好笑，另一个姑娘笑个不停，最后竟然笑得上气不接下气，发出了娇喘之声。隔了一个帷帐，加一扇屏风，再加一道门，八光都能看出来，那姑娘花枝乱颤的身影。

笑声越来越近，两个姑娘甚至推门进来了。八光意识到自己只有两个小指能动，他咬牙屏息，两个小指发力，硬生生地把自己半个身子撑了起来，向后靠在床头，大口喘着气。两个姑娘说着话，收起屏风，走到床前，看到八光满头大汗，那一副无助又惊恐的样子。

“八光师父，你醒啦？”

“你赶快休息，”另一个说，“我们来帮你上药。”

她们俩赶紧跑过去，各抓着他的一只脚，把八光从床
头又拽了下来。那可是用两个小指，一点点蹭上去的，感觉就像是一只乌龟爬了一冬天，终于从院子的这一头爬到那一头，过来一个孩子，简单粗暴地把乌龟又拎回去了。

他八光也有这般无力的一天，也许是死了。脑子里有这种念头，两个姑娘的样子也变得模糊起来，声音全都听不真切，嘁嘁喳喳的。头一个女孩打来一盆水，另一个女孩将一壶药液倒进去，投好毛巾，先擦他的脸，擦耳朵，擦脖子，然后把扣子解开，脱掉他衣服裤子，头一个女孩又拿出一条毛巾，两人一上一下，分工明确，像擦桌子一样，在他身上抹了起来。可他毕竟不是桌子，看着面前的女孩，大口喘气，大口咽口水，一时间所有的羞耻感都浮上心头，急得晕了过去。

再睁开眼，还是在床上，看窗外天已经黑了。他检查一下，不只是小指，整只手都可以动了，脖子也能扭了。两个女孩眨巴着眼睛看着他，问他：“八光师父，好些了没？”

八光皱着眉，这次是两只手可动，发力将自己撑起来，打量这两个女孩，问道：“我是活着，还是死了？”

“当然是活着，”一个姑娘说，“如果你死了，我们还有必要，天天给你上药吗？”

另一个姑娘只是笑，口中回味着：“怎么会以为自己死了？”说两句又愈发觉得好笑，一时半会都没法停下来。

八光想起来了，刚才就是这姑娘，花枝乱颤，从头笑到尾，白天还以为是多好笑的笑话，原来是笑点真的低。八光问：“这是在哪里，我躺在这里有多久了？”

头一个姑娘说：“八光师父，这里是百花谷啊，你中了花毒，已经有一个星期没下床啦。”

他想起来了，知道自己莽撞，贸然入谷，才有如此下场。八光点点头，也不知道说什么，只说：“你不用每句话，都叫我八光师父的。”

“知道了，八光师父。”

之前笑点低的姑娘笑够了，这句话倒一点没听出好笑，她拿起一个药壶，说：“差不多了，我们得帮你上药了。”

八光连忙做出打住的手势，让她等会儿，问她是什么药。

“八光师父，这是解花毒的，防止你全身麻痹而死，”不怎么笑的姑娘说，“我们把毛冬青和威灵仙捣在一起，再调和薄荷脑和樟脑，混在清水里揉搓擦拭。”

“每天都搓？”

“当然要每天都搓，一天还要三次，每次要小半个时辰呢。”

“都搓哪里？” 

“就搓你啊，还要搓哪里？”笑点低的姑娘把话接过来，自己笑起来。

“我全身都搓？”

头一个姑娘点点头，说：“八光师父，你这状况是麻痹全身的，我们肯定不会漏下任何一个部位。”

八光还有话要问，想了半天，却实在问不出口了。爱笑的姑娘打来一盆清水，药液倒进去，投着毛巾说：“问那么多干什么，正好你现在醒着，我们擦拭一遍给你看，不就完了吗？”

说话间，爱喊八光师父的姑娘，又拽起他双脚，把他拖回床前，脱下他衣服。身上几乎全裸的时候，他无力反抗，大口呼吸，任凭她们在身上擦拭揉搓，任凭自己老迈的躯体展现在她们面前。前后持续半个时辰，两个姑娘有说有笑，好像面前的不是他的身体，而是一张桌子一面墙，完全是在劳动。八光仰躺在床上，看着棚顶，眼泪从眼角冒出来。几十年的淫贼恶名，即使在少林寺呆了十几年，也未能铲除邪念，而此刻，就在这两个姑娘面前，一个爱笑，一个爱叫八光师父，在她们摘果子、挤羊奶一般的劳动氛围中，他的淫心却彻底戒除了。
\newline

{\centering\subsection{2}}

一只手当然要在一起，欠了那么多条命，跑了找谁索命去？主要是他自己要跟过来，江湖险恶，这个五帮主，又是昆仑公子，又是少谷主的，那么多人要取他性命，他倒是福大命大，一路活到现在，别说是被剁手，连根手指头都没掉。吴思若和文思清也一起上路，先别问选谁，走一步看一步，大不了在京城将事情料理完，就近找个地方出家，小五子想。

临出发的时候，小五子去见了钱老板。两人一时没话，钱老板叫人准备晚宴，说是要给小五子送行。小五子让他别忙乎，他们一会儿就要出发了。“而且，我不是来跟你告别的，”小五子说，“我是来叫你，跟我们一起走。”

钱老板干笑，那种一看就是在朝廷混了几十年的假笑，他说：“少谷主，你就别逗老夫了，我一把年纪了，在百花谷混混还行，偌大的京城，可不是要把我走迷路喽？”

小五子没说话，叹一口气，斜眼看着他。知道你在敷衍，可你稍微，稍微认真一点儿敷衍啊，你说你在京城会迷路，跟我在这儿装乡巴佬，可你是常公公啊，你在京城呆了二十多年呢。钱老板也反应过来，自己这谎撒得不接上下文，他躲过小五子的眼神，转头往门口看，找话题说：“这
已经快五月了，怎么风还这么大，按理说该下雨才对，结果刮着风，大太阳还顶在头顶。”

他说了半天，小五子也不接茬，他转回来，看着小五子，有些为难地挠了挠头，“唉”了一声，说：“算了算了。”最后他冲厨房的方向喊了起来，告诉他们：“别准备了，没有饯行饭，少谷主一会儿就走！”然后他顿了顿，尖着嗓子喊道：“我跟他一起走！”

以前他不说话，装哑巴，他那嘴巴除了吃饭，也没见过干别的，这回从钱老板变成了常公公，吊着嗓子说话，小五子才知道，他这么爱演，原来嘴这么碎。一路上嘴没闲着，吃饭的时间都没有，有时候小五子都担心，他这张嘴，一直说话不进食，别饿死在半道上。

他们四月初七出发，小五子，文思清，吴思若，一只手和八光，以及嘴碎的钱老板，分坐三辆马车。当晚他们就出了南京，不到十天就出了江苏，然后再往北进了山东，经过泰山、德州，转眼就进了济南府。本来是不打算多待的，住上一两天，周边转转就直奔京城。

可能是济南府太好玩了，大大小小上千个泉眼，就算是周边，一时半会儿都转不完，再加上天下菜系出鲁菜，吃一顿就走，大家都觉得不过瘾，小五子决定多待两天，反正向老帮主也不知道躲在北京什么地方练功，与其在京城瞎转乱找，不如在济南府先玩个够。

旅行是别人的事，要说小五子最喜欢的，还是去赌两把。第二天，他就摸到了当地最大的一家赌馆。走到门口，他却有些怯了。他想起苏子瑶了，想那时自己不敢下去赌，让苏子瑶替他赌了半宿。他不能再碰这个了，哪怕只是为了悼念苏子瑶。可他又舍不得走，站在门口，听里面哗啦哗啦的骰子声，那简直是人生最美好的音乐，声声打在他心上。

他回去找一只手，拿出赌本，叮嘱他不许出千，替他去玩几把。一只手伸出他左胳膊，小臂到头，光秃秃的也不见手掌。这几年怕人嘲笑，一只手永远都是左手插兜，不让人看出来自己哪里有问题。他对小五子挥了挥左臂的袖子，说：“五帮主，我都这样了，人家不耍我，就已经烧高香了，我还能出什么千啊？”

他其实不想玩，跟小五子恰恰相反，一只手一点赌瘾都没有，当初在田独，不是为了赌，是为了赢钱骗钱去的。一只手被拉到赌场，满脸的不情愿，小五子说：“你进去不要贪心，不多玩，就押十把，一把二十两银子，前五把跟庄，后五把跟闲。”他拿出二百两银子，再次叮嘱他：“老老实实的，只押十把，不涨注，也不减注，每次只用二十两，看你一
会儿出来，是四百两，还是一文都不剩。”

一只手脸上没有一丝兴奋，木然地点着头，进去了。小五子在外面听声数着，每次开骰盅，都有人兴奋欢呼，有人发火骂娘，各种声音一起冒出来，唯独听不到一只手有什么动静。以前真没看出来，小五子想，他有这么淡定。一直数到第十把开骰盅，一只手出来了，面对面也看不出是喜是悲。小五子问他：“怎么样，输了赢了？”

“输了。”

“输了几把，还剩多少？”

“全输了，”一只手摊开右手说，“一两都没剩。

”小五子皱着眉，转着眼珠问：“十把全输了？”

“对，十把。”

“每把二十两？”

“对，就照你说的，不押二十一，也不押十九。”

“是前五把押庄嘛？”

“嗯。”

“后五把押闲？”

“没错。”

“那不应该啊？这么巧？”

小五子有些怀疑，审视着他，不自觉地上前去搜他身。在他衣服上拍两下后，一只手来情绪了，大声质问他：“是不是觉得我没押，一把没玩，直接把你银子匿下来了？”

一只手甩开他胳膊，转身往大路上走。小五子跟在后面，反而不好意思了，跟他解释自己错了，道理他才想明白，真要骗他钱，也得剩个二十两、四十两给他，一两不剩，这有点假，肯定不是骗子能干出来的事。“可是，十把全输，这个更假嘛，而且还是换着押的！”

一只手停下来，表情跟小五子一样困惑，说：“我是想骗你钱来着，赢了多要点儿，输了就少拿点儿。可是我也不曾想，开十把骰盅，一把都不中啊。”

这应该是真话了，小五子看着他笑了，问他：“你本来要骗我多少？输了你也拿，要不要脸？”

“输了，我就少抽点，肯定给你剩二十两。”

“如果赢了呢？”

“给你剩四十。”

“哦，你赢钱，最后还算我输一百六？”

两个人说完哈哈大笑，接近中午，他们二人找酒楼吃桌上好的酒席。一只手问他：“输了那么多，你还能吃上好的酒席，你是把棺材本都用上了吧？”

小五子愣了一下，回答他：“还真是棺材本，只不过这
是劫来的棺材本。”

本来他想讲，当初怎么被大漠仙人和蓬莱阁老挟持，怎么劫了一个丧葬队，怎么把他关在棺材里，就在棺材夹层处，他发现了这三十多根金条。可是一只手不打听，眼神飘忽在想事情。店小二每上一道菜，还报一次菜名，不一会儿，整个桌子都摆满了。小五子拿起筷子，对齐在桌子上磕了磕，跟一只手说：“别想了，吃饱了再说。”

可一只手还在想，想了半天，告诉小五子，他说他刚才在赌场，对面一直坐着一个人，两个女人坐他旁边，左拥右抱的，看起来是个当官的，一个叫他李大人，另一个又叫他李驸马，没准还真是娶了公主，成了驸马爷。

“驸马爷调戏民女？”

“那不重要，主要是他也在押，一次押五百两，跟我押的刚好相反，”一只手说，“我是先五把庄，再五把闲，他是先五把闲，再五把庄。”

“你要说什么呢？”小五子问。

“我要说的是，他十把全中了，而我十把全赔了。”

“所以呢？他五百两，你二十两，你觉得他在弄你？”

小五子夹着菜，嘴里咔嗤咔嗤的，他示意一只手吃东西，这事就算过去了。但一只手不甘心，筷子都不拿，努力回想，似乎要把赌场的十把骰盅全过一遍，最后得出结论说：“有人在帮他捣鬼。”他身子前倾，看着小五子，“他看起来一个人，其实不是，后面那些押注的，看热闹的，跟着起哄的，其实都是他的人。”

“他不是左拥右抱吗，怎么又一个人了？”

“不是这个意思，我是说，他不该单枪匹马地来啊。”小五子对他笑笑，摇着头，不知道一只手怎么了，钻到里面出不来了。

“你想啊，他是李大人，驸马爷，怎么可能自己跑过来赌？况且我明显能感觉到，这些骰盅摇骰子的时候，有人动过的。”

“怎么动？”

“吹气，从桌板下面震桌子，用暗器击打骰盅，反正他们都是高手，能用的手段，比我们当年在田独的，高明多了。”

小五子撇撇嘴，任由他讲述赌场里的各路神仙，一桌子饭菜被他吃了一大半，最后他拿起毛巾擦擦嘴，下楼结账。走出酒楼门口的时候，他说：“说得这么神，那就去看看？”

“可是，”一只手为难起来，“我还没吃午饭呢。”
\newline

{\centering\subsection{3}}

一进门，小五子就看见他了，坐一红木椅子上，那两个女人果然在他旁边，一口一个“李大人”的叫着。小五子示意一只手别过去，找个角落的桌子观察一下。确实是他“一个人”，旁边的几个人都不正常。拿扇子的，扛镐的，好像真是传说中的“渔樵耕读”。还有他屁股下面的那红木椅子，跟别人的都不一样，两侧带扶手，驸马爷跟个太师一样地靠在上面。

小五子拿出一沓银票，交给一只手，跟他说：“你先上去，跟他反着押，等你输光了，我再过去。”

他让一只手快去，自己坐在原地看着。显然，李大人不记得一只手之前玩过，或者是不在乎，除了中注收银子，眼里面没有任何人。荷官先摇骰子，举着骰盅在身前转了几圈，放在桌上，告知在场的人开始下注。绝对没错，那几个“渔樵耕读”全是在“看热闹”，没一个往上押的。一只手离老远看看小五子，不想暴露，小五子故意挡住脸，往别处看。直到一只手抽出一张银票押上去，小五子看回来，荷官等了一会儿，差不多的时候，喊了一声：“买定离手！”

他摇了一下骰盅上的铃铛，掀开罩子，把点数展现给众人。有人欢呼雀跃，有人捶胸顿足，那几个假冒的书生农夫也跟着起哄，可是你们一文都没下嘛。李大人赢，从太师椅上起身，把桌上的钱全都揽在怀里。两个女人叽里呱啦，说你这把赢这么多，也不分我们姐俩一点儿？李大人不高兴了，怒斥她们：“钱都给过了，还好意思跟我张嘴要，叽叽歪歪！再多嘴，把你俩卖进青楼去！”

两个女子叽叽喳喳地说：“李大人，我俩本来就是青楼女子啊。”

李大人挠挠头，想说点更狠的吓唬她们俩，指着对面的一只手说：“再说话，把你俩从青楼赎身，就卖给他！”

两个女人吓坏了，有一个看两眼一只手，吓得哭了出来，另一个年长些，一声不敢吭。没人说话，摇骰开盅也来得快一些，转眼一只手又连输三把，加上李大人旁边的女人还在哭，他心情急了起来。五帮主说的，把这点银票输完，他就过去。他数数手里的票子，还有七八张，一股脑全拍在桌上。李大人摸了摸银票的厚度，冲他笑了，说道：“就这点儿了吧，要不然你跟我一起押？”

“不必，我偏爱跟你反着来。”

“那我押闲。”

李大人嘴上说押闲，却把银票放在了庄上。一只手拿起银票，正要落闲位。这时候小五子得过去了，在一只
手旁边拽把椅子坐下来，假装不认识他，跟一只手说：“这位兄台，赌牌摇骰子嘛，最怕是有牌气，有骰子气。要不然这样，我们合作一下，不瞒您说，我对骰盅其实研究很多年了，略有所通，可惜一直没有赌本，我今天就拿你这几张银票做赌本，赢了钱，咱们二一添作五，怎么样？”

一只手拿着银票，瞪大眼睛看着他，估计以他这样的智力，得反应一会儿才明白，小五子是在跟他装不认识，他要配合着把这场戏唱完。一只手想了想，中间还皱了皱眉，最后说道：“不行，你爱找谁找谁去。”

小五子满脑子问号，心里说了一万遍，在座的谁帮个忙，帮我把这货打死。他冲一只手眨巴着眼睛，陪笑道：“给个面子，哥，借小弟一半？”

一只手轻蔑一笑，还哼了两声，说：“没面子，谁认识谁啊，跟谁套近乎呢？兜里没钱，你他妈凑过来干嘛呀？”

小五子深吸一口气，抬屁股把椅子挪离一只手远点。他手伸自己怀里摸，就一点儿碎银子，一张票子都没有了。那点碎钱加起来没一两，他还有些自嘲地问荷官：“这点儿不让押，是吧？”

荷官没说话，一只手抢过来说道：“别说押不了，没钱，你就不该坐这儿。”

小五子又摸摸怀里，后悔没带杀猪刀来，不然就把他另一只手也给剁了。起身要走，又不甘心，他只好坐在桌前搓着双手。

折腾一圈，一只手反倒冷静了，手头的银票，不但不全下，还抽出两张，让人换点小票子来。这是在磨小五子呢，一次押个二三两，看他能在这儿坐多久。小五子坐在旁边，搓了几把手，也不在乎谁赢谁输了。他起身准备先撤，背对赌桌的时候，李大人在后面喊了声：“少侠，请留步。”

小五子站住不动，看看在场的所有人，起身的就他一个，况且，全场他最年轻。但是，少侠？打从记事起，从田独到济南府，还没人这么叫过他。他转回来看着李大人，指了指自己，问他：“是我吗？”

李大人点点头，伸手示意他先坐。小五子慢慢坐下来，眼睛不离开他片刻。李大人拾起一沓银票，推到小五子面前，笑道：“少侠若有雅兴，尽可拿属下的银票去玩。”

他左右的两个女子不干了，头一个也不哭了，说：“你好偏心哦，我们在这儿陪着你傻坐了一天，竟没有一个陌生人拿的钱多！”

头一个连撒娇带抱怨，另一个就放肆多了，握紧拳头，要去捶打李大人胸口。一时间李大人羞得满脸通红，
连喊几声：“住手！”

青楼女子才不管这个，一个捶胸，一个去拿赌桌上的银票，赌馆似乎成了窑子。混乱中李大人清咳两声，小五子能听出来，这是个暗号或是指令。果然，之前拿扇子的那位丑公子从后面蹿出来，一手一个，抓着两个姑娘的后脖颈，把她们拎出赌场。

李大人看着他们出门口，确定没人再烦他，就开始盯着对面扛镐的农夫，也不咳嗽，扛镐的一开始没领会，盯了好半天，才知道你是在叫我，那就暴露吧。农夫走到李大人身前，放下铁镐，躬着身子等李大人指示。李大人低声
跟他说了几句话，农夫点头说，明白，起身也离开了赌馆。

农夫都出去了的时候，小五子注意到，他把镐忘在了桌前。反正暴露了，也不用装种地的了，可是李大人要他到底去干嘛？他冲小五子微笑，说道：“那少侠就收下银票，咱们玩上几把？”

小五子拿过来银票，扫了一眼，五百一张，差不多小一万两。他抬头看看，银票给了他，李大人桌前是空的了。小五子笑着说：“那怎么行，钱都给了我，你拿什么玩啊？”

李大人怕他有顾虑，弯腰拽了一下太师椅的坐垫，原
来下面还有一个暗盒，抽出来厚厚一沓，全都是大数额银
票。虽说是驸马爷，可你这是把国库搬来了吧？李大人
拽出十几张，说：“您尽管放心玩，属下这边还有的是。”

为什么自称属下呢？小五子打量着他，基本可以确
定了，李大人认识他，以前认识，没中断魂掌的时候，可是，
你认识的是昆仑公子，还是百花谷的少谷主呢？

“那我拿您李大人的钱玩，赢了怎么办，输了又怎么
办？”

“赢了，您尽管拿走，如果您不小心输了，属下再给您一些钱，做回去的盘缠，就当是属下攀高枝，跟您交个朋
友。”

言必称属下，那就先玩着。李大人抬手让荷官摇骰子，骰盅放下，众人买注。李大人问他：“少侠想押哪里？”

刚一上手，也听不出骰子点数，小五子抽出一张五百两的银票，押了个闲。

“那我就押庄，免得你中了，没得抽。”

同样五百两，李大人放到“庄”字那一处。一只手这回打算多押，拿三张二十两的银票在算，一阵思量，他决定跟李大人走，把银票放在他五百两的上面。

荷官喊着，买定离手，然后摊开双手，给大家看一眼，自己手上没活儿，拨了一下骰盅上的铃铛，揭开罩子，所有
人看过之后，大声喊了一句：“闲中！”

在场的全都跟着李大人押，这是他今天第一次输。小五子反倒兴奋不起来，转着眼睛思索，问题出在哪儿？

“愿赌服输。”

李大人笑着把银票推过去，这笑容有点假，小五子想了有一会儿才绕明白，他在假装强颜欢笑，就是说，他输得可开心了。第二把还是输，第三把也输，既然李大人能故意赢，自然也能故意输。小五子全听过一遍，摇骰子没问题，放骰盅也没问题，大家押注的时候，没人碰过那东西，荷官喊过“买定离手”，摊手给大家看，手是干净的，然后他拨了一下骰盅上的铃铛。停！这个铃铛有问题。

小五子伸手示意，先别揭罩子，他把押注的银票拿起来，跟对方商量：“李大人，这样，我改主意了，我们两个对调一下，怎么样？”

李大人哈哈哈的假笑，说：“少侠说了算，属下怎样都好。”

小五子把两张五百两的票子换了位置，让赌局继续。李大人冲荷官点点头，荷官又要去碰那个铃铛。小五子抓住他手腕，叮嘱他：“别碰铃铛，直接揭罩子。”

荷官为难，手停在骰盅上方等待指令，直到李大人又点了点头，荷官揭开罩子，喊了声：“庄中！”

果然如此，玄机就在铃铛上，第四把小五子终于输了。李大人收下银票，一副假开心的样子，还冲小五子竖拇指，说道：“少侠果真了得，这么多把，才让属下侥幸赢了一次。”

难过的是一只手，前三把都跟着李大人押，一直输，第四把看出门道了，要么是五帮主厉害，要么是李大人故意输，反正他改跟五帮主，把钱全投进去，这次却一把输没了。接下来换他搓手，搓完手心搓手背，连看好几把，鼓起勇气，跟小五子商量：“少侠，借我点儿银子使。”

“你谁啊？”

“我？”他看着小五子说，“我是一只手啊。”

小五子拉起他左臂，撸下来袖子，没有手的手臂萎缩得像个小拳头。小五子跟没见过似的，大惊小怪：“还真是一只手，哪儿去啦？”

“那个，被你剁了。”

“开什么玩笑，我都不认识你。”

小五子说完，就不再理他，继续跟李大人赌。一只手跟挂在阳台上的咸腊肉一样无所事事，在旁边看了几把，默不作声地起身走了。

一只手走后，小五子又玩了半个时辰，他知道李大人
有问题，冲他来的，只是想不通，为什么要故意输钱给他？反正先赢着，有钱拿，他也懒得戳穿铃铛的问题。只是寄望于一只手聪明点，那么明显的事情了，把他支走，就是要他回去搬救兵嘛。

半个时辰过去了，一只手不见，一个时辰过去了，还是不见他带人回来。倒是之前出去那农夫回来了，把立在赌桌旁的镐扛起来，跟李大人说：“事情都办好了。”

什么事情呢？小五子跟着李大人，往门口看过去。外面多了个侍卫队，十几个人的样子，背对着大厅守在门口，透过人缝，还能看见一顶红轿子停在街面上。又是这一套，他小五子太熟悉了，点了穴，或是绑了人，把他塞进轿子里劫走。

可这把还是赢，小五子把钱揽过来，抽一张五百两银票，随便押个庄，押个闲，一张一张数着桌面上的盈余，一厚沓银票揣进怀里。荷官摇骰子，放盅，喊注，拨下铃铛，开骰盅，管它庄中，闲中，想都不用想，小五子中。流程走完，小五子突然起身往外走，头也不回地边走边说：“这把不要了，改天请你吃饭。”

话还没说完，他已经走到门口了。十几个侍卫跟一群石狮子似的，双手背过去挡着道。小五子装作跟自己没关系，怼着胳膊肘往外挤。居然没人要拿下他，还真被他挤出去了。他再往前走几步，绕过红轿子，拿扇子那个丑男人，不知道从哪冒出来的，一下子挡在了他面前。小五子想想，转身往回走，扛镐的农夫又一次挡住他。

李大人小跑着出来，满脸热情地说：“这位少侠，你急什么，咱们先吃个饭再走。”

小五子看着他，质问道：“怎么，李大人，赢了钱，就不让我走吗？”

“哪里哪里，就是觉得少侠一表人才，属下想拉着少侠，去我那里小叙一下。”

“改日再说！”

小五子转向找出路，自然又有人挡面前。看样子跑不了了，束手就擒吧。奇怪的是，他们又不抓他，只是背手挡着，一步步地逼着小五子后退。他再转身，其他人也围上来了，众人把小五子围成一个圈，只留一个豁口是通往轿子的。小五子先顺着退几步，再试试脚下不动，这些人就像移动的墙，用胸膛顶着小五子走。要不然打一下看看呢？反正要是被掠走，按李大人这种把人卖到青楼的喜好，他小五子往后也没什么好事。

小五子深吸一口气，右手握拳，一拳打在面前的侍卫身上。他没武功，自然也谈不上内力，这一拳打下去，能不
能打实都不知道。这时奇迹发生了，被打的那个侍卫“啊”的一声惨叫，飞出去十几丈远，结结实实地摔在地上。小五子惊到了，抬手看着自己的手心，这是怎么了，神龙附体吗，还是吃了什么大力丸？

他再试一次，这次换左手出拳，第二个侍卫飞得更远，叫得更惨。他两手摊开一起看，一定是百花谷，他想明白了，在那里住上十多天，闻着沁人花香，相当于别人苦练十多年。感谢谷主，小五子微笑着想，从此以后，我也不讨厌你常公公了。

“那就对不住了！”

他一下子信心爆棚，握紧双拳，一拳一个，将两人打飞，转身去打身后的几个人。只是他们人太多，每打倒一个，就会有新的人进来补位。但这很过瘾，小五子跟踩了风火轮似的，在人群里忽左忽右，一挑三四十人。他一边出手，一边咆哮：“还有谁？”

可是人怎么打不完，打倒那么多，剩下的还是能把他围成一圈，似乎还越打越多。直到一拳已经打出一半了，他忽然停住，看着侍卫的脸，说道：“我见过你。”

侍卫懵在原地，踮着脚尖，不知何时跳出去。

“我打飞过你，是不是？”

侍卫点着头，有些含糊地“呃”了一声。“我打飞过你几次？”

“这次能飞，就是第八次。”

小五子放下拳头，叹了口气，转半个圈，把每个侍卫的脸都看过一遍。确实，个个都被他打飞好几次，他要面前的侍卫让让，看着周围的街面，打飞那么多，现在地面一个人都没有，就上一个打飞掉的侍卫，正拍着屁股上的尘土，一路小跑着，往这边赶呢。

小五子在人群里找到李大人，皱着眉问道：“你到底是什么人，谁的驸马爷，摇骰子陪着我输，在这儿陪着我打，你到底在跟我玩什么？”
\newline

{\centering\subsection{4}}

一只手确实傻，完全不知道小五子身处险地，看不出李大人另有所图，一路骂娘走回到住处。刚好赶上他们在吃晚饭，文思清跟客栈借的厨房，做了一桌子饭菜。他找副碗筷，盛满白饭，坐下来跟他们一起吃。

中午就没吃，光琢磨赌馆作弊的李大人，饿了一下午，胃口大开，三口两口吃掉一碗，他端着碗去厨房转了一圈，回来说：“锅里没有了，哪儿还有饭？”

吴思若看着他，越看越不对劲，问道：“你自己回来的？”

“是啊，怎么了？”

“小五子呢？”

“他有钱不借我，我又没钱，我就自己回来了。”

“以后你跟我说话，带上师姐两个字，记住了吗？”

“记住了。”一只手心不在焉地回答，忽然又想起些什么，补充道，“师姐。”

文思清挺好奇的，跟他打听：“你们去哪儿啦，他不借你钱？”

一只手本来要说赌场来着，脑筋一转，觉得可以小小报复一下，他说：“逛窑子呗，不然什么地方还用的着花钱啊？”

吴思若问他，哪家窑子？一只手也不知道济南府哪家青楼有名，他先说虚的，说里面姑娘好看，一个个可有风情了，门脸还特别大，镇宅的东西也奇怪，东边立一石狮子，西边立一关公。

八光打断他，问道：“醉生楼，是不是？”

“什么？”

“那家店是不是叫醉生楼？”

“真有啊？”一只手随便说的，这么一问，自己反倒含糊了。

“是醉生楼，”八光回想着说，“但你方位弄错了，不是东西向，门口的南边是关公，北边是石狮子。”

大家都停下来，看着八光。弄得他有点难为情，最后自己给自己垫了句话下台阶，他自言自语说：“没想到醉生楼，这么多年还没变。”

既然真有醉生楼，一只手索性放开了编，他说，门口看着豪华，里面其实不贵，一个姑娘五两银子。“我跟五帮主借，五两银子，他都不给，我说二两半也行，我就一只手 摸姑娘，跟她们商量商量，只付一半的钱。二两半，他也不借。你知道他说什么吗？你们知道他说什么吗？"一只手问两遍，也没人接茬，干脆就自问自答，“他说，他多五两银子，宁可找俩姑娘，也不借我。”

“那是他为你好。”八光宽慰他。

“哪儿为我好了？”

“有些事开了头，就一发不可收拾了。”

文思清咳嗽一声，八光识趣，不言语了。吴思若似笑非笑，看着文思清说：“我不知道妹妹怎么想，我的建议是，先让小五子回来。当然，你做主。”

文思清也这么想，可是她一女孩子家，进窑子找男
人，那不是肉包子打狗吗？让谁去合适呢，她跟钱老板商量，说：“钱老板，您最年长稳重，小五子以前也是您的人，就拜托您跑一趟吧。”

钱老板提醒他，肉铺钱老板是假的，自己只是个宫里的，进去一张嘴，听嗓子，人家龟奴、老鸨，都得把他赶出去。文思清转回身求一只手，说：“不然，我借你五两银子，你去把小五子找回来？”

“这才是肉包子打狗，有去无回。”吴思若说，“你给他拿五两，明天他都不一定回来。”

“那找谁呢？”

吴思若对八光撇嘴，说：“这不是现成的吗？连醉生楼的石狮子都知道。”

八光连忙摇头，往后退。文思清也感觉这是个好办法，说：“那就你去吧，正好这也是一次难得的考验。你要是经受住了，以后也不用怀疑自己了，你要是没经受住考验，那就放弃吧，以后也不用老折磨自己了。”

两个女人劝了八光好半天，吴思若说：“我们不聊考验、劫难什么的，你就是去找小五子回来，有这么费劲吗？”

一只手乐呵呵地补充道：“你快去吧，一会儿五帮主都完事了。”

钱老板在一旁看热闹，八光被说动，决定出门的时候，他还赶过来，塞给八光五两银子，说：“高僧，你要是实在忍不住的话，就把这五两银子花出去。”

当然不能花，八光攥着银子，推门出去。闭着眼睛，都能走到醉生楼，他在门口徘徊一阵儿，在石狮子和关老爷之间走了进去。

他站在大厅中央往上看，从一楼到三楼，里面莺歌燕舞，打情骂俏，那么熟悉，这就是田扒光的舒适区啊。他不断提醒自己，我是来找人，把小五子找出来，我就离开这儿。这么暗示果然有用，他一路向上，把每个房间都过了一遍，没见到小五子，那就赶紧走吧。下楼的时候，有个姑娘倚在门口冲他笑，问他：“你怎么了？”

“没怎么？”

“那你这么慌张，干什么呀？”姑娘说，“没怎么，你就慢慢下楼啊。”

八光放慢脚步，一步一个台阶地往下走，后面的姑娘还在笑，声音传过来轻飘飘的：“不然进来喝壶酒，歇一下吧。”

好像有回声，似乎从山谷里传出来的声音，在他脑海里荡来荡去的。楼梯一节节往下，就要到一楼时，他忽然折回来，走到姑娘面前，把五两银子交给她，歇一下就歇一
下，怕什么呢，让我进去喝壶酒。

姑娘等八光进来，她把门关上，还是倚在门口，只不过这次在门里，八光在房间里。她笑着说，自己没和和尚同房过，看你的样子老当益壮，让人期待呢。姑娘开始脱衣服，就在八光面前，一件件地把衣服脱下。八光望着她直咽口水，脸上却痛苦得满眼含泪。

就让时光定格在这里吧，后续的发酵要到两天之后，文思清再次见到他，八光好半天一声不吭。她问八光，那天经受住考验了吗？八光点点头，也不多说话，像是回避这一话题。

文思清当然很高兴，说：“那天钱老板给你五两银子的时候，让我担心坏了，生怕你破戒，挺过来就好，那你现在把银子给我吧。”

八光看起来悔恨不已，低声说：“我花了。”

“花哪儿了？”

八光不说话。文思清生气了，指着他的鼻子怒斥道：“那你还跟我点头？当初下山的时候，你怎么跟师父保证的？他说，你还得五十年，才能六根清净，我看你啊，一百年都不够，你还是别当和尚了，继续当你的田扒光得了！”

八光低着头，他只说不是这样的。

“那是怎样的？”文思清问，“你倒是说啊。”

他没办法说，但那一天在醉生楼的情形，真不是这样的，以后可能讲给你听，可能永远不会讲出来，但我现在只能说，事情绝不是你想的那样子。
\newline

{\centering\subsection{5}}

八光去醉生楼找小五子以后，一只手越编越亢奋，最后把青楼描述得漏洞百出。最早当然是吴思若发现有问题，这里面她再熟悉不过了，一只手连青楼和窑子都分不清楚，追问两三句，就把一只手给问住了。

一只手只好承认，跟青楼没关系，他和五帮主一天都在赌馆，里面有一个自己带椅子来的驸马爷，带了几个大内侍卫，故意输钱给五帮主，一把就是五百两，十把五千两，按八光的算法，是一千个姑娘。“姑娘真有那么便宜吗？”一只手问。

“这么大的事情，”吴思若质问，“你说他去逛窑子了？”

“是他赶我走的，赢了那么多，一两都不借，硬生生把我赶了出来！”

“他是让你回来，通风报信呐！”钱老板急得喊了出来，“故意输那么多，肯定有问题！”

他们赶车过去，到赌场的时候，天已经有些黑了。离老远就看见小五子在赌场门口，一个一个地打李大人身边的侍卫，每一下刚刚碰到对方，就像小五子有多高深的内力一般，弹出去老远。

打了一个多时辰，这些人还在配合小五子，既然请不动，又不愿强行把他绑走，似乎这是最好的办法，配合他打来打去，只等着小五子精疲力尽倒下来，把他抬到轿子里。小五子明显累了，之前还是碰一下再弹出去，如今出拳无力，隔着空气侍卫们就往外蹦。他大口喘着气，自己给自己打气一般，凛然道：“还有什么人，都给我上来！”

几个人都挺纳闷的，小五子什么时候这么大本事了？这么好打，一只手也想上去过过瘾。跑进人群里，看准一个侍卫，使足力气，一掌击过去。哎？他没飞出去，脚步都没移动一下。可能发力不对，一只手蓄力，再打第二掌。

这些侍卫本来就陪小五子玩了一下午，摔了百十来次，正愁有气没处撒，看着不知从哪冒出来的一只手，简直是自己跑进来的出气筒，总算可以正常打上一架了。他侧身躲过一只手的第二掌，一掌击在他后背上。一只手晕晕乎乎地，就要倒在地上，旁边另一名侍卫急忙喊道：“别把他打死了！”

是啊，打死他，就没出气筒了。头一名侍卫亡羊补牢，一只手就要倒下去的一刻，扳住他的肩膀，把他从地面捞起来，对着他前胸又来一掌。这次一只手是要仰躺下去，可还是被侍卫提了起来，前胸后背都打过了，换个新鲜的，侍卫把他抛到空中转圈。

转圈也分好几种，抛得低，但转速快的；转速没那么快，但是抛得很高，一时半会儿下不来的；最刺激的是第三种，高空大风车，抛得又高又快。大风车的过程里，一只手一阵阵恶心，感觉自己有好几次，还没来得及吐出来，又给咽下去了。

有时在空中都能看见，小五子又如盖世英雄一般，轻描淡写地将这二十多名侍卫，一一击倒在地。这不符合武学精神啊，一只手想不明白，怎么五帮主今天运气这么好，赌桌上大小通吃，出来打架，怎么还能一拳干倒一大片？

李大人一再地拍手，那口气听起来就是阿谀奉承，他说：“少侠果然是少年英雄，属下这二十多位侍卫，还不比少侠的一根小指头。”

“照这种打法，别说二十位，”小五子边打人，边说，“就是两百位，两千位，也一样给你打回去！”

李大人对着小五子行礼作揖，恳求道：“属下在这里，替我这些下人们，谢少侠不杀之恩！”

我倒是想杀他们，小五子想，个个跟能无限复活，几百条命一样，反反复复地折磨人。他看到大家都来了，忽然感觉很露脸，很想显摆一下，一拳一脚出得还像那么回事，那么侍卫们似乎飞得更远了。

文思清和吴思若看着很不解，不知道这个李大人，葫芦里装的是什么药。钱老板倒是一直在皱眉，他认识这个李大人，其实再熟悉不过，只是没听说他娶公主，什么时候成驸马爷了？哦，他叫李准驸，据说名字自己改的，好像原名叫李准基，要么就叫李准隆，改了准驸这个名字，那是下定决心要娶公主了，估计这三年已经实现了，只是不知道，是嘉和皇帝的哪位公主。

钱老板不想他认出自己，也看出来李准驸没有伤害小五子的意思。他转身要走，李准驸却认出了他，在后面喊他：“常公公，请留步。”

钱老板只能回头装糊涂，问：“这位大人是？”

李准驸毕恭毕敬地跑过去说：“常公公，您贵人多忘事，我是九门提督小李子，以前每个月都给你上两回贡的，好几年不见了，这笔钱花不出去，都给你留着呢。”

钱老板想想，也没法否认，嘴上不说话，但其实已经默认了。李准驸笑眯眯的，继续说：“我以为当年中秋之乱，您惨遭不幸了呢，没想到您施的是金蝉脱壳之计。”他说着，看了看正在激战的小五子，低声说：“太子这几年，一直跟你在一起的？”

“当年昆仑公子把太子从宫里挟持出去，”钱老板问道，“你一定知道吧？”

“当然，当然，不瞒您说，我也是足足找了三年，今日才老天有眼，让我遇见太子。”

钱老板看看赌场，笑道：“这三年一直在赌场里找，一定很辛苦吧？”

李准驸有些紧张，辩解道：“都知道太子好这一口，当初离开京城的时候，我就下令说，别的地方不用寻，去哪儿守着赌场就对了。那常公公您呢，怎么太子就一直在你身边？”

“我一路追踪，最终从昆仑手里救出太子，当时想过再加上太子，”常公公说着，指了指自己的太阳穴，“这里受了点伤，怕敌不过三王爷。”

李准驸回头看看小五子，说：“我见他第一眼就看出

“我当时也是，跟你这般为难，又没有李大人这么大的本事，只好将太子暗中保护，只等见到李大人，由您迎太子回宫。”

几句话说得李准驸飘飘然，频频点头道：“以后还需要您在皇上身边，多替微臣美言几句，虽然圣上现在听不着，但总有醒来的那一天，还要您继续提携小李子。”

“我年事已高，只想在江南养老安乐，宫里恐怕是回不去了，以后太子还需要你来辅助。”

李准驸回头看着激战正酣的小五子，问钱老板：“那微臣现当如何是好，还请常公公指教。”

“事到如今，正好有我在，太子对我还有三年的信任，不如就地把真相告知太子。”

李准驸点头称是，朗声要众侍卫停战退下。小五子早看见他在和钱老板说话，知道他们相互认识。他看见李准驸朝他走过来，忽然下跪叩首，大声道：“九门提督李准驸，叩见太子！”

小五子有点蒙，看着李准驸后面的钱老板，谁知他跟着跪下了，说：“太监总管常公公，叩见太子！”

满脑子都在嗡嗡作响，他看着文思清，看着吴思若，看着一只手，大家表情都有点震惊。小五子一直在想，如果我是太子，可我又是昆仑公子，是我弄错了吗？三年前中秋夜，太子不是被昆仑公子劫走的吗？

\newpage