\section{拾柒}

{\centering\subsection{1}}

小五子拽着文思清说，你跟我去见一个人。他把她拉到太上皇的寝宫，对着昏迷不醒的嘉和皇帝说：“我跟你没血缘关系，打我有记忆这两年，还未能和你说上一句话，但不管怎么说，我叫了你几年的父皇，骗了你几年，更何况，我们沈家的人还杀了你儿子孙天奇。当年，你灭了我们沈家王朝，留下我一个独种，现在我们沈家让你断子绝孙，我们两家也算是扯平了。”

他转身问文思清：“他是怎么受伤的？我又是怎么受伤的？”

“那天晚上，你突然拜见嘉和皇帝，你要把全部实情讲给他，请求嘉和皇帝赐罪，废掉你这个假太子。当时苏子瑶是你的太子妃，她一路跟着你，发现你的事情已经败露，她只能出手杀了嘉和皇帝，若不是你上前阻拦，替嘉和皇帝挡了一掌，你也不会失忆，嘉和皇帝也不至于死不死活不活的，没准你三四年前就当上了皇帝。”

小五子听过之后，对着嘉和皇帝说：“不管怎么讲，我还是你的儿臣，我总得尽孝。”

小五子跪下来，叩了三个头，道：“我给父皇换一次药。”

小五子将纱布一圈圈打开，三四年没换过药，纱布脏得不成样子，凝固的血污结成了黑色的硬块，小五子皱紧了眉头：“这纱布都多久没打开了？”文思清说：“据说是当年那个太医说的，嘉和皇帝醒来之前，纱布不得打开，以免动了真气。”

小五子反倒笑了：“这是哪来的太医，莫非跟我这个太子一样也是假冒的吗？”

纱布一圈圈打开，最后掉出来一块羊皮。小五子转身问道：“这个太医到底是什么人？他怎么会有一张九宫图。”

小五子把羊皮收好，给嘉和皇帝缠上一层新纱布，问文思清：“我当时为什么会来找嘉和皇帝？这可是死罪，就算我再怎么主动请罪，他也不会放我出去的。”

文思清说你着了魔了，就为了一个女人，或者死，或者得到嘉和皇帝的特赦，与她私奔。

小五子摇头不信，说：“我是太子，想和那个女人在一起，我父皇管不了那么多，你别拿这个骗我！”

“你是娶天下女人都行，唯独这个女人不可以。”文思清跟小五子要那块红布，展开了对小五子说，“你拼死拼活，要么死，要么和她在一起的那个女人，就是我在上面没有画叉的那个人，就是五公主。”

小五子要慢慢捋一下，和公主这一年多的种种过往：公主第一次见到吴思若时的那个表情和恨不得挖了她心肝的嫉妒心；公主去昆仑山庄那么熟悉房间的构造；公主在与他分别时，难舍难分的样子。而他呢，却把她嫁给了窝囊废李准驸，去南海打仗的时候把她派到大路当先锋，希望她去送死。

小五子在房间里连走了几圈，外面有太监通报，圣上今天可不要早朝了，三王爷带着重兵将皇宫围了一圈，怎么看都是来者不善。小五子笑道：“去，肯定去，我小五子这辈子半点武功不会，也绝没在任何高手面前过，何况现在做了皇帝，还怕他一个三王爷？”
\newline

早朝，文武百官进殿，除了城外的大军，小五子发现今天进殿的也多了几个人，他看到六公子带着太医跟在三王爷的后面，三王爷手上还牵着一个女孩。小五子先问六公子，最近和乔姑娘可好？转而问太医，离开宫中也有四五年了吧，是不是很挂念嘉和皇帝的伤势？上次你替嘉和皇帝包扎后，我们还都没敢动呢。

太医结结巴巴说：“臣医术低微，只是怕其他人不小心伤了龙体，没有特别的意思。”

小五子转而问三王爷：“你这么一大把年纪了，还贵为王爷，这么早起来上朝，是为了何事啊？还是在家里遛遛鸟，逗逗蛐蛐，哄哄孙子孙女，才是天伦之乐呢。”说着他朝小女孩努努嘴：“三皇叔，那是你的孙女吧，那我得叫她一声侄女。”

六公子接话道：“侄女倒不用叫了，你喊她一声女儿才对。”

小五子坐直了，大喝一声：“放肆！”

文武百官们连忙劝道：“陛下息怒。”

六公子道：“这的的确确是陛下您的女儿，难道陛下自己都不认得了吗？这是属下在汴梁的一处农户家里找到的，这个女孩小名为甜甜，是五年前陛下与一位女子在昆仑山庄所生，当时陛下您还是太子，怕嘉和皇帝知道此事，只好将她寄养在那户农家。“

三王爷像排练话剧一般，转身问六公子：“那孩子的母亲是谁呢？甜甜已经四岁了，她不知道自己的身世吗？”

有人问甜甜，小女孩回答道：“我娘是苗翠花，我爹是刘大柱。不是，不是上面的那个皇帝。”

六公子继续道：“那就对了，陛下您当时和那个女子知道事态严重，给了些银子，让苗翠花和刘大柱两位夫妇，代为抚养，还约定了必须瞒着甜甜她的亲生爹娘究竟是谁。”

“好啊，你说父亲是我，”小五子道，“我相信全天下也都知道，朕四年前中过断魂掌，当然南海真人这个老贼，已经被朕除掉。但是这几年，朕发现一件怪事，朕做过的不记得的事情，有人找我，但是朕没有做过的事情，还是有人找到我，或者捞点银子，或者强塞我一个儿子。你们都别笑，朕经历过，六公子相信你更清楚，曾经的小太子闹闹不出两个月，就被你夫人乔文君给要了回去，你这次又要强塞我一个女儿？”

众人一阵哄笑。六公子恭敬道：“这个女孩确确实实是皇上的骨肉，微臣辛苦找到，不图有功，但求无过，好弥补了上次的过错。”

“好啊，那你讲出来，孩子的母亲是谁，她娘在不在我后宫，在的话就让她娘把她带走，朕也要重重赏你。”

“臣不敢讲，怕陛下怪我妖言惑众，当场斩了我。”

“你尽管讲，文武百官都在，”小五子说，“只要你说的有理有据，孩子的母亲也认，朕有什么好杀的，朕怎么可能杀你？”

六公子道：“孩子的母亲是······”

此时太监喊道：“五公主驾到！”
\newline

公主缓步走上大殿，经过孩子身边时似乎顿了顿，却始终昂着头正视前方，一点也没往别处瞟。跟陛下请过安，小五子让她坐到自己边上来。

五公主道：“听说三王爷又把兵带来宫外救驾，三王爷的这番好意，打我替父皇代理朝政的时候就已经领过几次了。皇兄就让我在旁边听着，或许我有些经验可以教给你。”

“我正在问六公子那孩子是谁的呢，那皇妹也一起来听听，你见过这个孩子吗？听说叫甜甜。”

五公主盯着孩子看了半天，才吐出三个字：“不认识。”

六公子轻蔑一笑，转身问甜甜：“她不认得你，你可认得她？”

五公主悄悄对她使眼色。甜甜先说了个“认”字，又改口说不认识。小五子问：“刚才不是让你讲出来，孩子是谁的，你现在让孩子指认五公主，做什么？就算是我的孩子，五公主是我亲妹妹，也要叫她一声侄女，你这是唱的哪出戏？你要是再讲下去，我可真要怪你妖言惑众，当场斩了你！”

六公子赔着笑，说：“微臣可能真的是弄错了，山野村夫的孩子，被人抱过来，冒充陛下的骨肉，我太轻信那些小人了，微臣罪该万死。”六公子说着拽住孩子的手腕，“噗通”一下跪了下去。

小五子虽然武功粗浅，但也知道六公子这一下是对孩子使了内力。最心痛的是五公主，她正要起身跑过去，被小五子拉住手，低声讲：“先忍一下，我大概知道了。”

小五子对六公子道：“平身吧，朕赦你无罪！”

六公子拉着孩子站了起来。小五子再看那孩子，浑身颤抖不已，显然经受着难以忍受的疼痛，却硬是忍住没有喊过一声。五公主在他耳边几乎是哭着低声说，“我们的女儿，救她。”

小五子点头道：“我知道，这孩子太像你了。”又对六公子说，“我看你也是护主心切才犯下此错，朕不怪你。将这孩子留在殿上，你退下吧。”

六公子眨眨眼睛，问：“陛下真的不怪我？”

小五子咬着牙道：“君无戏言。”

六公子哈哈大笑，说：“几日前，有奸人将这孩子送到我府上，说是陛下你的骨肉，从我这骗走不少银两。依我看，这孩子和那些奸人是一伙的，陛下宅心仁厚，就让我来替陛下动手，以儆效尤。”说完一掌朝着甜甜的天灵盖拍下去。

小五子没想到六公子真敢在大殿上痛下杀手，眼睁睁看着孩子小小的身躯软了下去。五公主疯了似的扑上去，哭着说：“娘对不起你！”

六公子在旁边讥讽道：“五公主可不要胡言乱语，您冰清玉洁，贵为公主，怎么可能生下这山野孩子。”

五公主要与六公子拼命，无奈武功相差太远，回头对小五子哭道：“沈辟朝，他杀了我们的女儿！是你不让我救她的！”

小五子也坐不住了，站起来大吼一声：“侍卫听令！”

大殿里的侍卫听到小五子的命令，都齐刷刷向前迈一步，“噌”的一下拔刀出鞘。

小五子又喊：“给我将西北六公子拿下！”

众侍卫一拥而上，却是将五公主按住，拱卫在六公子身边。

小五子气得大喊：“李准附！李准附！”

三王爷气定神闲地摸摸下巴，道：“别喊了，早就全换成我们的人啦。”

六公子问小五子：“陛下，我只问你，你是姓沈，还是姓孙？前朝遗腹子沈志基又是你什么人？他挥刀自宫，混进皇宫内，做了二十年的太监，相信在场的文武百官都与此人略有交情，他就是常公公！而你，就是沈志基，常公公的儿子，沈辟朝。”说着他转向惊疑未定的文武百官：“我相信各位臣工还一时无法想明白这其中的蹊跷，一个前朝的太子跑到我们孙家的朝廷，潜伏了二十年，并且将自己的儿子送进宫当了太子，我今天带了一个人，以前的大内御医，可以让他给大家讲讲，这二十年来都发生了什么事情。”
\newline

{\centering\subsection{2}}

二十多年前，太医还相对年轻，也没几个人叫他太医，好一点的叫他医生，遇见不礼貌的，就叫他“喂，治病的。”有一天他好好走在路上，忽然被人拿布袋套住头，拐到一个偏僻的小黑屋。头罩取下来，眼前人是沈志
基，也就是后来的常公公。沈志基跟他说：“我知道皇上在这边逍遥快活完了，留下一个孩子叫孙天奇。如今为了弥补他的愧疚之情，却把你留下来照顾他们母子俩。他没带你回宫，你是不是很失落？我给你指条明路。”

太医问他要怎么做。沈志基继续道：“将这孙天奇杀了，我给你一个男孩换上，依然住在你的府里。还有，下药毒死那个余姓女子，写折子称她暴毙。你若配合我，二十年内保你荣华富贵，为本朝第一太医。”

太医没敢问如果不配合会怎么样，他看着沈志基的表情，心里明白，脸都露给自己了，达不到目的的话，恐怕自己是别想活着走出小黑屋了。

那只好干了，太医将男婴掉包，毒死余姓女子，回去向沈志基覆命。手里沾上两条人命，沈志基对太医也放了心，他吩咐太医，以后再见到我，要称我为常公公。开局不错，接下来我要去宫里跟他们磨上二十年。
\newline

小五子一边听太医说着，眼前好像冒出一个人，年轻人的身材，却长着一张常公公的中年人的脸。这人站在太监招募处门前，纠结了许久，一咬牙一跺脚，真的把自己的半辈子搭进去当了太监。

在宫里稍微站住脚，沈志基以常公公的身份对皇上说：“太医这些年照顾皇子孙天奇有功，可否调回宫中？”

嘉和皇帝一拍脑门，说：“朕差点都把他给忘了，赶快招他回来，朕要重用。记着，将皇子安排好，不许带回宫中。”

每当有贵妃临产，常公公就带着太医，去做诊断。太医对贵妃讲：“恭喜，是一个公主。”出门后再对常公公说：“找一个出生不到十日的女婴，这胎是皇子。”

这么多年不断的报喜声音在嘉和皇帝的记忆中都是一样的：“恭喜陛下又添了一位公主。”嘉和皇帝与常公公述说苦闷，说自己尚无子嗣，三弟又对他的皇位觊觎已久，该如何是好？常公公提醒：“陛下在太原不是还有一位孙天奇吗？”

皇上又是拍拍脑门道：“瞧我这记性，睡死得了！”

常公公于是去了太原，在赌场待了有两个时辰，看着小五子输个精光。他说：“公子要是还没有尽兴的话，我这还有十两银子，拿给公子耍耍。”

小五子面对这么善心的陌生人，贫嘴说道：“我跟你说啊，真输光了我也还不起，你也别惦记着拉我去皇宫里当太监。”

“这十两银子赢了尽管拿走，输了我一分不要，只是
买你两个时辰，听我给你讲几句话。”

小五子伸手说：“你再给我十两银子，我听你讲四个时辰。”

十两银子输光，小五子听他讲了四个时辰。天快亮时，小五子坐在窗前一时缓不过神。常公公道：“这由不得你做决定，我们忍了二十多年，就等这一天了，走吧，跟我上路，去京城做太子。”
\newline

{\centering\subsection{3}}

故事讲完，三王爷下令拿下本朝第一逆贼沈辟朝、皇后吴思若、皇妃文思清、太医，以及五公主统统拿下。三王爷宣布，将文思清打入地牢，要细细审问谁是真公主，谁是假公主。沈辟朝、吴思若、五公主推出午门立即斩首。六公子建议道：“太医坦白有功，先不要动大刑，五公主很有可能是嘉和皇帝唯一的子嗣，是你的侄女，可否留她一命，先押入地牢。”

“也好，免得天下说我六亲不认。但是我的登基大典今日就要办。”

上次三王爷登基的时候，念的是嘉和皇帝这么多年的政绩，这次三王爷取代的是小五子的位置，文官改读小五子的劣迹。三王爷已没有了竞争对手，想慢慢享用这一刻，找出昨夜备好的长篇累牍，让文官一个字一个字地读，读它一天一夜才好。

而此时，小五子和吴思若被押上囚车，奔向午门，小五子对吴思若愧疚道：“当太子妃时让你死了一回，当上皇后又要让你死一回，朕对不住你啊。”

吴思若笑道：“你还朕朕朕的呢，你要不要点脸？你早知道你是个假皇上，你逼我成什么亲啊？为你死两回，好像我有多爱你似的，去年你还骗我，说慢慢培养感情，这才一年就要死了，有点快了吧？”

到了午门，刽子手让小五子和吴思若并排跪在断头台前。吴思若忽然说：“这一幕我见过，我当时说的好像是要一个镜子。”

小五子问：“你以为化化妆，漂亮一点，阎王爷能让你投个好人家？”

吴思若若有所思，说：“不是，我记得好像是要照镜子，说要看着自己死。”

小五子叹道：“上次是公主的手下小顺子杀你，还能让你死得痛快，这次他们就不会让你死得那么顺心了。”

吴思若道：“你真行，跑过来装太子，还把人公主给
勾到手了。你这辈子还能不能干成点儿正事？”

小五子道：“你觉着我不行，有一个人对我佩服得可是五体投地，那就是你师弟一只手。我去哪儿他去哪儿，我进宫他也进宫，我赌大他也赌大，就连我去丐帮要饭，他也跟着。”

吴思若又想了一阵，问：“碗呢？”

“什么碗？你还没死呢，你再坚持着清醒一小会儿行不行？”

“我醒着呢，五帮主，我碗呢？现在丐帮可是我吴思若做主！”

小五子眼泪哗就下来了，问吴思若：“你回来了？我是小五子呀！”

“我知道，你哭什么呀？哎？谁把咱俩绑这儿的啊？你又干什么坏事儿连累着我了？”

小五子望着她，刽子手的刀向吴思若脖子挥去，小五子“哇”的一声痛哭出来。
\newline

三王爷趁文官宣读小五子恶行这一阵儿，慢慢换上龙袍，自言自语道：“那个逆贼比我瘦，回头得把咱府上早做好的那一套拿过来。”

几个亲信跪下道：“王爷英明，王爷有先见之明。”

三王爷冲他们一人踹了一脚，道：“王爷？谁他妈是王爷呢？！”

几个人修正道：“陛下英明，陛下有先见之明。”

龙袍穿好后，三王爷也等得不耐烦了，让文官别读了。文官总结道：“于是我们将本朝最大的逆贼绳之以法，午门问斩。”

传令官宣布，新皇登基。文武百官跪地，三呼：“万岁万岁万万岁！”

三王爷特意等了十几秒，伸展双臂道：“平身。”众人未起，三王爷再说一次：“众爱卿平身。”文武百官还是跪地不起。三王爷感觉事情有些不对，只听背后一个声音道：“众爱卿平身。”

三王爷回过头，皱眉道：“你怎么坐在这儿？”

坐在九龙宝座上的竟然是西北六公子。
\newline

眼看刽子手的刀就要落下来，小五子闭上眼，等着脑袋落地。只听耳边一声脆响，脑袋没事，刽子手的刀却飞了。睁眼一看，地上躺着一颗骰子，刽子手的刀竟然是被它震飞的。“冲啊！”一只手带着几个人冲上来，他还特意去看了眼落地的骰子，欢呼道：“果然是六！这宝
刀我要了。”说着一掌将刽子手劈死，夺下宝刀。

蓬莱阁老对一只手吼：“骰子是我打的，你有个屁本事，我是来救我女儿的！”

一只手纳闷了，那我的骰子去哪了呢？

另外一个刽子手也被百花谷主干掉，她身后跟着大漠仙人，笑嘻嘻的，却不动手，看着众人给小五子和吴思若松绑。

阁老骂道：“我就知道你不安好心，一路上都跟着我。”

仙人道：“你这一年都没离开过皇宫三里，天天在树上窜来窜去地看你女儿，我还以为你当了国丈，跟着你能让我这个师弟也享受点荣华富贵呢，没想到碰上的全是这种苦差事啊。”

官兵围了上来，向问和吩咐几个丐帮弟子保护好小五子，小五子问他：“那个瞎子关长老呢？”

向问和回答：“这个逆贼不知怎么回事，看出来我的无为神掌真的是无所作为，要把我这个前任帮主给废掉，我只好带着几个弟子跑出来了。”

“我不是告诉你那八个字吗，怎么露馅了呢？”

“我记着呢，就是关长老逼着我，让我露两手给兄弟看看，我连个蚂蚁都拍不死，实在是撑不住了。”

小五子也骂：“我知道这货，就知道让帮主露两手。”
\newline

来的人虽然都是高手，但是官兵人多势众，缠斗半个时辰，众人才得以脱身，大家跑出去十几里路，进入一片荒林稍作休息。阁老气喘吁吁，瘫坐地上。向问和嘲笑道：“你这蓬莱掌，练就出来之后，和我这无为掌内力差得太多了，你看我一招都还没发，仍然泰然自若，怎么把你累成这样？”

蓬莱阁老站起来，神情严肃，对众人道：“容我和我女儿讲两句话。”

阁老走过去，对吴思若说：“半年没见到，爹年纪也大了，可能见你的机会越来越少了，让爹再好好看看你，看着女儿的脸。”

阁老心中五味杂陈，忍不住把她抱在怀里，这时候听见吴思若说：“蓬莱阁老，你不是说，再见到我一次就杀了我吗，现在倒把这些都忘了？”

阁老一惊，后退两步重新打量她，自语道：“大师兄故意害我。”

吴思若道：“阁老，您还是好自为之吧。”

阁老老泪纵横，道：“爹真没几天活头了，你就原谅
我吧，过去所有的事，都是我的错，你一点错也都没有，永远不要怪你自己。爹欠你的太多太多了。”

“蓬莱阁老，你帮我办一件事情，事成之后，你便不再欠我的。”

阁老怕忘记，咬破手指，撕下一块布：“你说，爹记下来。”

吴思若道：“离你蓬莱阁向北不到十里处，有一个大坑，每天有一个聋哑老人，负责给坑里面的人送饭，帮我把他们全杀了，我认你作父亲。”

阁老在布上写下几个字：蓬莱，北，十里，坑，杀。

一只手看得稀奇，对身边的小五子道：“年纪一大忘性那么厉害？就这么几句话还得拿布记下来？”

阁老听到了，转过头，指着小五子道，“你······照顾我······照顾······照顾好她。”

向问和奇怪道：“师哥你怎么了？”

阁老自言自语道：“谁？师哥？”然后猛然一醒，指着所有人，问：“你们刚才谁对我下了断魂掌、仙人掌两掌？”

向问和也明白过来，大喊道：“三师哥！”

还未等众人反应过来，大漠仙人一掌震飞两个挡路的丐帮弟子，飞奔而走。

只有蓬莱阁老仿佛又坠入梦中：“三师哥又是谁？”他看看布上的字，看看日头，独自向南而去。
\newline

六公子坐在龙椅上，让人给三王爷赐坐，请出太医。三王爷指着六公子的鼻子骂：“好你个叛徒，凭你也敢背着我觊觎大位！”六公子对三王爷笑道：“刚才太医的故事讲得不全，还有那么一点没来得及说。所以三王爷，你先不要急嘛，等太医讲完了，我们再慢慢商议。”
\newline

太医把故事接着往下讲，又回到二十多年前，太医将常公公指定要杀的孩子放进摇篮，对着摇篮凝思了许久，又把孩子在怀里抱紧，冲进雨中。

他去西北教找教主，六公子后来的养父。太医把宫中的铭牌给教主看，跟他讲：“我是宫中来的太医，其他种种不便多说，这个孩子请你当他是亲生儿子般将他养大，你只要照办，当今圣上必定保你一生荣华富贵。”

教主问：“难道他是皇子？”

太医道：“我不能说，你也莫要多问，如果走漏了消息，不要说荣华富贵，就是你们西北教只怕也从此在武林中消失得无影无踪。”

教主点点头：“老夫明白了，太医放心。”

倏忽二十年，这个皇子已成为西北教的第六个公子。他和五个哥哥，远行离开西北，投奔三王爷。一日骑马射猎，六公子百发百中，回来的路上几位哥哥抱怨，父亲对你如此偏爱，一身的武艺悉数教给你。一辆马车在他们旁边停下，车中人掀开车帘问道：“阁下可是六公子？在下是宫中太医，有些事情要和六公子商量，可否上车同行？”
\newline

太医说不下去了，看见三王爷一直拿眼睛瞪他，愈发结结巴巴的。三王爷咬牙问六公子：“太医都跟你说了些什么？”

“我，才是真正的太子孙天奇！”六公子朗声道，殿上众臣一时议论纷纷，“不过常公公把持内宫已久，太医不敢向父皇说出实情，他叫我唯有暂时拉拢你三王爷，为我铺平登基之路。”

“不过，”六公子接着往下说，“虽然我登基之路上你也出了不少力，但你私制龙袍，密谋篡位这事，咱们现在是不是也得来算一算呀？”

三王爷骂道：“沈辟朝一个外姓人，登基之后也没有杀我，你一个孙家的太子，登基之后反而要赶尽杀绝！”

一个胖嘟嘟的御史出来说话，三王爷虽然罪不可恕，但毕竟是皇族血脉，杀之不祥，恐民心生变。六公子点点头，吩咐左右将御史拖出去斩了。至于三王爷嘛，也不多追究了，把兵权交出来，再买些上好的金丝雀和京城最好斗的蛐蛐送给皇叔，让他颐享天伦之乐，不要再关心朝政了。
\newline

{\centering\subsection{4}}

小五子一行人无处可躲，本想回昆仑山庄，半道上看见通缉的告示贴了一路，昆仑山庄也被大批官兵层层守住，幸好那通缉告示大概也是以前小五子当逃犯时同一人画的，根本不像，路上百姓才没认出他们来。但昆仑山庄是去不成了，只好在附近的农庄暂时落脚。小五子想去牢中救五公主和文思清，其他人都劝他，倘若几大高手都在，也许还有希望，现在比如向老前辈，除了无为什么都没有，我们去了地牢只是送死。

唯一的好消息是吴思若真的恢复记忆了，看来南海真人那时候也没忍心真的全力下手。只是吴思若虽然心里想和小五子在一起，但又总是有些自卑，她对小五子说：“你别靠近我。我配不上你对我好。”小五子极力
开导她，前段时间皇后你都当了，现在让你做个农妇怎么反倒不好意思了？吴思若沉默不语，过了一会儿她轻声自语道：“也不知道我爹爹事办得怎么样了。”
\newline

阁老站在坑前发呆，下面的几十个男人一个个伸着手等着发食物。阁老看着手中布上的血字，想不明白自己来这干吗。大漠仙人站在他旁边，说：“二师兄，你来这儿几天了？”

阁老一脸茫然看着他，问：“二师兄？你是谁啊？”

仙人没回答，接着问他：“你在这儿干吗呢？”

阁老拿出手上的布给他看，说：“这是我的字，我站在这儿已经十天了，都没想明白，我为什么要杀死他们？”

仙人道：“你十天没吃没喝吗？”

“是啊，怎么一点都不饿呢？”

“因为你中了一掌仙人掌，中了一掌断魂掌，仙人掌我倒是很精通，至于断魂掌，小弟可就不懂了。”

阁老很感激，说：“谢谢，你分析得很有道理。那我再问你，我为什么要杀这些人？我替谁在办事？”

仙人又一通大笑，道：“你在替你女儿办事，你有个女儿，小的时候被我偷走了，我把她养大，养得可漂亮了，后来我把她卖到紫竹院，她花名在外，全杭州的人都知道你女儿。而这些人呢，都是以前点过你女儿的，都是你女儿的常客，我后来想想，不能让他们把这个事传出去啊，毁了你女儿的名声，我就帮你把他们全都抓到这来了。”

阁老似乎回光返照，转过身来问他：“我女儿是吴思若？你要毁她一辈子？”说着向大漠仙人一掌打过去。

仙人轻轻松松躲开这一掌，笑道：“你清醒了，说明你就要完了，再妄自催动内力，只会死得更快。我劝你还是看看你那个布上写的是什么，先把要办的事办了吧。”

阁老又看看布，大喊着：“吴思若，爹替你报仇了。”

说罢，他跳到坑里的人群中，对着每个人，连拍几掌。随着他身上的伤势越来越重，掌力也越来越弱，那些人逐渐围住他，将他淹没。

大漠仙人一通大笑，用脚将旁边的土石拨到坑里，后来干脆拿着铁铲，将土包上的土铲下来，一锹锹地抛下去，连同阁老一起，将这些人活埋了。

接下来大漠仙人在土堆边立了根小棍，上面刻几个字：蓬莱阁老之位，想了想又弄了一个小棍，插在旁边刻
上“南海真人之位”，他跪下来给他们俩一人磕一个头，说：“不管怎么讲，你们俩一个大师兄，一个二师兄，咱们三个斗了三四十年，一晃你们俩都没了，我留在世上也没什么意思，说来也好玩，有人一生享荣华富贵，有人一生享纸醉金迷，有人一生享声色犬马，我大漠仙人一生不图这些，我就想看你俩过得不好。结果你俩说没就没了，那我活着都没什么乐趣了。”

然后他又找了根木棍，上面刻了大漠仙人之位，插在他们俩后面，跪地道：“我大漠仙人也想死，但是你俩死了再也没人打得过我，我胆子又小，又不敢自杀，弄个小棍，陪你们俩得了。”站起来之后又不忘回头补一句：“别老来找我，我长年不在家。”

刚一转回来，有人在他胸口拍了一掌，大漠仙人目瞪口呆，“不可能是你，不可能！”他还想说话，可张大了嘴却发不出声音，两眼一黑倒下来，最后的时刻他还在想：糟糕，这下要把牌位压倒了。
\newline

小五子那日正在午睡，吴思若披头散发地闯了进来，坐下来开始大哭。小五子起身问她怎么了，她也不回答。小五子端了一杯茶给她，吴思若手一挥把茶杯打翻在地。她只是哭，哭到上气不接下气的时候，她抽泣说：“我梦见我爹死了。”

小五子这才闹明白，他花了一下午，总算把吴思若哄好了。最后嗔怪她说，做梦而已，干嘛\footnote{原文“干吗”}当成真的。
\newline

{\centering\subsection{5}}

六公子在皇宫待了几天，突然想起来一件事，他叫来太医，问他：“我父皇当年留给我母亲的那张九宫图，你一直说在你身上，现在该给我了吧？”

太医道：“我没什么武功，生怕被人家抓住搜出来，我藏在了一个特别稳妥的地方，你随我来。”

进了寝宫，把嘉和皇帝扶起来斜倚着床头，小心翼翼地把老皇帝头上的纱布打开，太医动作慢，六公子就在一边眼巴巴地看着。看了半天发现里面什么都没有。

“图呢？”

“我明明把它包在纱布里的呀？”太医解释不清，然后仔细看着那块纱布，惊道：“有人换药了，把这块羊皮取走了。”

“换药了？换药了·.....”六公子想了想，问太医，“我娘当年是被你杀的吧？”

太医慌张下跪，那真是身不由己，我已经尽力保陛下到今天了。六公子叹息道：“我也是身不由己啊，杀母之仇怎能不报？”

隔天，六公子将太医处死。又叫人把乔姑娘和闹闹接到宫中。六公子对乔姑娘说：“你一直问我要办什么大事，我什么时候才能娶你，你现在也看到了我办的大事是什么了，你就等着当你的皇后吧。”

乔姑娘这一次却不想嫁给他了，她说：“你当你的皇帝，为什么要杀我爹？”

六公子盯了她许久，最后扔了一句话：“你不做皇后也可以，我追封你做皇后。”
\newline

文思清在牢里，有天被两个狱卒的抱怨声吵醒：“你一个和尚跑到大街上奸淫妇女，还要不要点脸？”

文思清冲到门口一看，两个狱卒架着一个和尚正往里走，一看正是八光，说：“师弟，你又犯淫戒了？”

八光叹着气，摇摇头，被狱卒扔进另一间牢房。

本来文思清还在想，下了大牢不是说要严刑拷问吗？怎么好几天了都没人理她？就听到牢口铁门的转动声。过了一会儿，六公子走进来，看看文思清，问她羊皮是不是在小五子那里，还对她说：“我知道你俩没感情，他杀了你全家，你搅得他在宫中坐立不安，也就是杀了我十几个姐妹，你把羊皮的消息告诉我，你这样的人我要重用，不会让你死。”

文思清跟他绕了一圈，知道他要的是皇上脑袋里的那张羊皮，骗他说：“三王爷有一次来看皇上，带着一大捆纱布在里面待了半天，你去问问他吧，嘉和皇帝总不会是自己把那块羊皮消化吸收了吧？”

六公子去找三王爷。三王爷那是有苦说不出，他说：“你看我这天天忙着养鸟、养蛐蛐呢，哪敢搞什么羊皮呀？”

“给你三个时辰，一会儿送到皇宫，不然你也知道，你侄儿是什么性格。”

“你杀了我得了，我真没有，你瞧我这点本事，养几个家丁，还被你造了反，我院里还有一套龙袍，估计这辈子也穿不上了，就送给陛下了，那个能比羊皮值点钱吧？”

六公子冷冷地看着他，不说话，三王爷试了各种办法，他跪下来献龙袍，六公子不接，他让人当场把龙袍烧了，他让人把鸟和蛐蛐退还给六公子，六公子不要，三王爷“噗通”一跪，哀求道：“你还是杀了我吧！”

六公子拂袖离开。回去见文思清，盯着文思清看了半天，一句话不说，文思清不理他。六公子站起来又准备走了。狱卒问：“陛下今天还要动刑吗？“

“今天不用了，给她三个时辰，好吃好喝供着她，要是她还是什么都不讲，也别推到午门了，就在这儿斩了。“

狱卒得令，三个时辰一过，打开牢门，他要进去动手了。文思清手镣脚镣全都铐住，动弹不得。进去的刽子手也不多废话，拔起刀就要往下砍。这时，突然从地里钻出一个人，一掌把刽子手推开。

文思清定睛看了看那人，欣喜地喊：“师弟！”

八光一边跟冲过来的狱卒兵丁打成一团，一边喊：“别谢我，要谢就谢小五子挖的洞吧！”

狱卒们不是八光的对手，脑筋却鬼得很，手里的家伙尽往无法动弹的文思清身上招呼。八光顾此失彼，急起来索性用身体挡在狱卒跟文思清之间，大喊一声，用尽力气把文思清身上的镣铐一一扯断。

文思清施展起沈老前辈教的功夫，不一会儿狱卒们死的死逃的逃，再看八光，身上被几柄武器贯穿了，躺在地上脸色发白。文思清背着八光逃出大牢，一边跑一边哭着说：“师弟，再忍忍，我这就把你抬回少林治伤。”

八光摇摇头说不必了，我永远也无法修炼成佛，就让我死在这吧。说着没一会儿，八光晕倒了。文思清上山摘些野菜，想了想摇醒问他：“你要是想吃荤的，咱们今天就破一次戒吧。”

八光摇摇头陷入昏迷，喃喃自语：“我找你半年了，听说你被关进地牢，我就想尽办法也要进来，我偷人家的钱财，人家见我是和尚，挥挥手让我滚蛋，就当是香火钱了。我去饭店吃白食，老板一见我是和尚，就说放他走吧，反正那些素菜也不值钱。但我得进来救你，没办法，拿出二十多年前最擅长的本事，找一个姑娘把她扑倒，其实我也没干什么，那姑娘尖着嗓子喊，救命啊，强奸啊，那些当兵的一下子就全部来了，我二十多年前奸淫过那么多女子，都没被抓过，这一个还没碰她呢，就乖乖跟官兵走了，我走得比他们还急，就想看看你在牢里好不好，过得怎么样，有没有人欺负你。”

说完他又昏迷不醒。文思清在旁边吃着野菜，自怨自艾地说，苦死了。她越说，吃得越多，最后苦得她泪流不止。

\newpage