\section{玖}

{\centering\subsection{1}}

苏子瑶知道那一黑一白两个怪物有问题，陆路转水路地跟了一路，就是冲着小五子来的，但不知道是吉是凶，明明要杀他，却把前面的绊脚石全给清除了。过了嘉峪关，他们终于动手了，两个人把他掠上马车，日行八百里向北狂奔。一直到那个小旅馆，他们请来了狮吼帮齐师叔，苏子瑶才明白，这事跟狮吼帮有关系，乔帮主要小五子。

他们要小五子做什么呢？苏子瑶跟到悬崖顶就下不去了。看着大门在前方合上，齐师叔的马车仿佛坠落一般向下俯冲，一直等到天黑，谷里依稀闪着灯笼，鞭炮和唢呐声时不时传到谷顶来，该不会是搞什么活捉小五子的庆典吧。晚些时分六公子也来了，那么高的功夫，一身白衣踩在雪上都不留脚印的。她看到他一个人进去，又看到他一个人出来，连他也没能抢出小五子，那留给苏子瑶的只能是等待。

她掏出一个树洞，垫上枯叶睡在里面。她等了一天，两天，三天，一个星期过去她该考虑现实问题。吃的还好，奇形怪状的树上还有一些奇怪的果子，有毒没毒总要吃了才知道，睡一觉还活着，那这种果子可以继续吃。到十一
月这种果子都没得吃了，树上光秃秃的，北方已经彻底进入冬天。得过且过，没有了果子，还可以挖草根，直到一夜狂风大作，她在树里冻得瑟瑟发抖，四周隐隐发出咔嚓咔嚓的断裂声。快天亮时轰然一声巨响，树干拦腰折断，雪片直接打在脸上。苏子瑶从敞顶的树洞里站起来，她知道想尽办法也要造一间屋子了。

这很奇怪的，她跟踪一个人，保护他，那个人被抓到谷里，她居然要造个屋子守在门口。头几天她还边砍树边问自己，真的要在这里过冬吗？回百花谷通报谷主，可能是更好的办法。造一个屋子要二十七根木梁，她多砍三根作为备用。三十根木头摊在悬崖时，她也不再犹豫，无论如何都要把屋子造好，大雪封山，她回不去了。

一间屋子四面墙，一个顶，天气太冷，她把时间倒过来，每天正午睡觉，夜里拼命盖屋子，才不至于让自己冻死。十一月中旬屋子盖好了，屋子里点上火堆，她暖洋洋地睡了一天一夜。

猎人生活终于开始了，没有弓箭，她在山上绕了两个时辰看到一头孤狼。她看狼不怕她，就想起小时候长辈们告诫的，不要和狼对视，狼向你走过来时，站着别动，不要后退闪躲，要装作你一点都不怕它。这些她都反着来，她看着狼的眼睛往后退，那只孤狼向她走几步，盯着她，忽然转身逃了起来。这就不好办了，路面平坦也许能追上它，可此时雪有小腿那么深，前脚踩进去，后脚要使力才能拔出来。她提剑追狼，踩着雪，绕开挡在面前的每一棵树，踏过结成冰的河流，追了两个时辰，终于把它逼到悬崖。孤狼身后是上百米的悬崖，她求它不要跳崖自杀，不敢再往前，向后退几步。狼在崖边一动不动，一人一狼，对峙到天
黑。到最后苏子瑶也耗不起了，索性拔剑冲上去。孤狼向后退两步，后腿险些踩空，回头望一眼深渊，露出獠牙朝苏子瑶扑过来。

禽兽是不会自杀的，夜里苏子瑶吃着烤狼肉，想明白了这件事，实力再悬殊，也存在不是你死就是我活的可能性，为什么偏偏是我死？她用剑将狼身一片片地切下，扔到火里烤熟。还有一个显而易见的小事，苏子瑶现在才想到，你要吃狼，狼本来也是要吃你的。

一顿吃了一小半，剩下的一大半她扔在雪地上，提剑守在不远处。夜里果然还有只狼闻着味来了。从这只狼吃下第一口开始算，苏子瑶趴在雪坡上，数着一二三，跳起来将狼头斩落。

小半个月斩了七八只狼，狼皮剥下来，衣帽有了，被褥也有了，将狼牙嵌木棒上，连新的武器都有了。十二月有人从沉狮谷出来，带来的消息是昆仑公子娶了乔文君，成了乔帮主的女婿。那个人姓刘，谷里负责食物储备的，从始至终都没有看出苏子瑶是女人。也是她故事编得好，说自己家有妻小，得罪了朝廷，满门抄斩，来到北方只想做一名猎户。那个人带酒来，苏子瑶请他吃狼肉，三五杯下去，得知两人早就有事，乔文君的儿子都是昆仑公子的。苏子瑶醉得更快了，再喝上两杯，就倒在狼皮上不省人事。

醒来时一些事反倒想通了，好像小五子说过，人是不会变的。她喜欢昆仑公子，不管他做了什么事，昆仑公子还是她的昆仑公子。这么想心情反而更好了，她要弄更多的狼皮，不止是狼皮，还有狮子皮、老虎皮，再打一把椅子，套上虎皮坐上去，每天威风一百遍。就算只做一名猎人，这个冬天也要把生活搞起来。

可是打不到狼了，血肉残骸放到雪地上，几天都没狼理会。也许要新鲜活的。她把自己当诱饵，到处去躺，看着白蒙蒙的冬日阳光，躺到手脚冻僵了，也没一个四腿禽兽过来闻闻她。

又要满山寻找猎物，她提着剑，像是找野兽化缘似的，学各种兽叫，低头找脚印。连出三天空手而归，天空一只秃鹰嘶鸣而过，她仰头看着，再看看周遭漫山的白雪，她琢磨着，她真的可能是方圆百里地上唯一没有冬眠的动物呢。

她把狼骨残骸收起来，化了雪水熬汤喝，算着剩下的这点狼肉狼骨，够不够她熬到正月的。事实上她已经记不住日子了，一天又一天，但她知道腊月一定没过去，沉狮谷的灯笼好久不打了。

要换一个打猎方式，找不到，追不到，就看看有没有死
耗子撞到她这只瞎猫。她挖干草，搓成长绳，套一个圈，挂根骨头扔到谷底。悬崖四周她扔了十几根，在屋里外造了一个绞盘，十几根绳全都系在上面。只要是有动物踩进绳套里，绳子动一下，她就使劲收紧绞盘。每天醒来第一件事是火堆续柴火，第二件就是盯着绞盘上的绳子，然后就没有第三件事了，一直到睡觉。

这根本不是办法，你不能钓鱼一样地钓狮子老虎。狼肉早吃没了，那些狼骨也已经煮了三四次的雪水喝汤。是不是要对这个世界说再见了，真是讽刺呢，她五岁练功，练了快二十年，虽不是一流高手，但行走江湖总不是无名小辈，到最后却要饿死在这里。

事情总会有转机，如果生下来都是一个奇迹，那么活下去也不应该有多难。这天早上绞盘终于动了。她抡着胳膊转绞盘，确定是野兽，越转越吃力，有一阵没力气，绞盘还往回放了几圈，一直拉到顶，从门缝能看到一个黑影吊在桅杆上。她将绞盘固定，提刀出去。

推开门的一刻她失望了，那是个人，就算饿死，也不能人肉入口。她放下剑，绕着倒挂的男人走了一圈，哭着去抱住他，摸他倒着的脸问：“你是怎么跑出来的啊？”
\newline

{\centering\subsection{2}}

看来是要在山顶过年了，大雪封路，一个人出不去，两个人照样没有办法，往大了说，就是来一个军队，一样在冰天雪地的悬崖上遭罪。

吃的总还有办法解决，雪地上两只狮子，够他们吃上一阵子的。他们捱到天黑，实际上是小五子一觉睡到夜里，苏子瑶把他套绳圈里一点点放下去，卸下绳索他摸黑找了一大圈，希望沉狮谷的效率别太快，别当天就把尸体清理干净。靠近铁笼的地方，他找到了两具尸体，一公一母，也不知道哪只口感好一点。公狮子略轻，他拽着尾巴走在雪地上。慢慢看到绳子时，黑暗中一声低吼，月光下一个黑影罩在他头顶。

他们又弄来一头新狮子？这一点沉狮谷效率够快的，一天没狮子浑身难受。小五子不敢回头，拖着狮子匀速前行，可面前的阴影却越来越大，狮子加速上来了。他右手抓尾巴，左手摸摸身上，没带刀下来，只有两条路可以选择——拖着死狮子逃跑，或是扔下死狮子跑得更快。他脚步加快，还是没能摆脱身后的阴影。他跨着步子往前跑，死狮子在身后的雪地上趟出一条道，但凡有希望，就不要松开右手的狮子。单脚已经踩进绳套里，左手拉着绳
子，冲上面的苏子瑶喊着：“快拉我上去。”

小五子催她快点，绳子开始往上提，身体一下子倒挂起来，脚套在绳圈里，腾出两只手死命拽着尸体尾巴。追上来的狮子朝倒悬的小五子扑过来。他闪开左手，狮子扑了个空，从尸体上翻了个跟头。等它做好跳跃姿势，再一次扑过来时，只咬到死狮子的头。绳子在一点点上升，狮子不松口，小五子不松手，最后连它都被提了起来。离地面三四十米的时候，这只狮子也害怕了，牙床紧合，四肢在半空中一动不动。

小五子，死狮子，还有这只活狮子，都在这根绳子上一下下地升起来。上面的苏子瑶拽不动了，速度越来越慢，有那么一阵还在往下沉，定在半空一动不动。最后一个办法，你死我活，总不能空手回去，饿死在上面。小五子将死狮子尾巴缠在左手臂上，空出右手，隔着死狮子去戳狮子的眼睛。第一下没有戳到，他左胳膊使劲，把尸体往上拽，伸右手能够到它眼睛的距离，一下子戳上去。狮子紧闭眼睛，不敢咬他胳膊，也许它也清楚，但凡一松口，又咬不到小五子胳膊，自己将跌入深渊。

开弓没有回头箭，小五子自言自语给自己打气，戳不到眼睛，就用两根手指插它的鼻孔。手伸进去，狮子呼吸的热气从指尖传过来。它发出闷声，仿佛在警告。小五子咽了口唾沫，盯着自己的右手，盯着狮子的牙。

他冲上面喊，指挥苏子瑶将绳子盘住，停下来，看谁能耗过谁。狮子的声音越来越低沉，终于忍不住朝小五子手臂咬过去。小五子抽回手臂，眼睁睁看着狮子的两排獠牙在手指前一口咬空，挥舞着前爪坠入深渊。小五子右手收回来，抓住死狮子，长吁一口气，冲上面喊了几下，却发不出声音，他一点力气都没有了。

狮子肉不好吃，比狼肉还难吃，苏子瑶吃了两顿就上吐下泻。小五子说，还有狮子头，你吃吗？苏子瑶弄错了，她以为是扬州的狮子头，可现有能吃的就是血盆大口的狮子头。小五子将狮子头剖开，掏出狮脑烤成鸡蛋一般口感的食物，喂给苏子瑶。他没告诉她这是什么，他明确知道，只有一点一点地吃下这只狮子，他们才能活过这个冬天。

可是哪天过年呢？苏子瑶愈发虚弱，但每天晚上还坚持着到崖顶，看看沉狮谷的红灯笼点起来没有。夜夜都是黑的，是不是难熬的日子就特别漫长。阳光充足的一个正午，小玉突然出现在悬崖上。她和那个少年一起来的，当初和齐师叔把他带进沉狮谷的耿直少年。小五子忘了他名字，或者根本就不知道他名字，两个人一人一辆车两匹马，装满了蔬菜和牛羊肉，还有沉狮谷的点心，一股脑卸
在他们的小木屋前。

小玉说，他们从昨天夜里出发，在山上找了一上午，还一直担心昆仑公子早已经死了，回去没法向小姐交代。

“小姐也想过来的，怕谷里的人察觉。这不是，一有机会就让我送东西来啦。”

小玉讲话的时候一直盯着苏子瑶，她说怪不得拼了命地往外跑，原来山上也有个小姐姐。小五子开始没接茬，小玉就停不住嘴地夸奖苏子瑶，说她漂亮，说她年轻，说着说着语气都有些酸溜溜的了，说我们家小姐还真没法跟苏姐姐比，也没她这么好的福气，我们家小姐只配给昆仑公子养孩子！

小五子适时打住，他说苏子瑶不是我的，你们家文君小姐也不是我的，之所以跑出来，原因不便多讲，但绝没有伤乔姑娘的心。

不伤乔姑娘，但似乎伤了苏姑娘，一直到他们告辞，苏子瑶都没多说一句话。回去的时候他们只坐一辆马车，留下一辆车两匹马给他们。小五子一路送他们到山腰。他问他们什么时候可以出发，离开沉狮谷。小玉说再等几天，过了正月，雪慢慢化掉，山路就好走多了。

“过了正月？”小五子皱眉问，“现在不是才腊月么？”

“年早就过啦，今天都正月十六啦！”

“那谷里，怎么没有挂灯笼放鞭炮？”

“原来你在等我们。”小玉告诉他，以前年是过的，狮吼帮身处塞北，常年苦寒，年反倒要过得热热闹闹，有滋有味，“今年没张罗，还不是因为你？”

小五子指着自己，瞪大眼睛问：“是因为我跑出来，搅了大家兴致吗？”

“要知道你跑了，也就罢了，问题是他们不知道。”

“他们是谁？”

“就是江湖上跟你有仇的那些人，听说你做了狮吼帮的女婿，一个个过来寻仇。我们乔帮主嘴又硬，绝不肯承认你跑了，不在谷里。结果三天两头，一轮一轮地跟这些人比试，弄得帮主也伤病在床，大家也就没心情过年了。”

小五子往谷里看过去，没有红灯笼，但所幸也没人披麻戴孝。送走小玉和耿直少年，天已经黑了，闭着眼睛也能摸清木屋周围几百米的路。待得够久了，正月都要过去了。去年是怎么过的，在田独，和钱老板、文思清，三个人炒了几盘菜，喝了两坛酒。那时他还有情绪，钱老板不肯说他是谁，他下药给钱老板，绑在床上问。现在知道了又如何，昆仑公子的日子可比小五子惨多了。

他们还带来了酒，两口大锅可以炒两个小菜。小五
子把饭菜做好，打开一坛酒。喝到第二坛时，苏子瑶也过来陪他一起喝。两个人没话，她还没有痊愈，不敢多喝，但总觉得应该陪着小五子，就当是补个除夕夜。喝到后来，苏子瑶搬来第三坛酒，问他还喝吗？他摇摇头，大口喝光碗里的酒，看着苏子瑶说：“我想明白了，我不是昆仑公子，以后谁喊我昆仑公子也没用，我就是小五子。”

苏子瑶低头想想，反而用第三坛给自己倒了一碗酒，喝下一小口，问：“所以，你不会和我再有什么瓜葛？”

小五子没回答，手在双膝间搓着，说已经正月十六了，有车有马，储备也有，我们也该准备出发了。

“去哪里？”

他不回答，她又问不出口，好像过了一百年那么久，她问：“去找文思清？”

小五子起身去喂马，一直走到门口，回头跟她说：“对不起，苏子瑶。”
\newline

{\centering\subsection{3}}

到了腊月，即使是河南少林寺也开始下雪了。第一场暴雪已经到脚踝那么深，这天早上文思清将积雪清扫干净，照例到厨房去熬粥。两位师父，就算沈师父不喝，八光师父总还是要吃饭的。八光走进藏经阁的院子，对着四周皑皑的白雪伸了个懒腰，哈欠打了一半，他半张着嘴巴低头看着地面，仿佛被水浇过一般，院子里一片雪花都没有。他发了一会儿呆，将剩下的一半哈欠打完，冲进厨房。

文思清也在发呆，冲着咕嘟咕嘟的白粥，时不时往灶膛里扔点树枝，扇两下扇子，火不能太大，但也不能让它灭掉，一点点文火将白粥温熟。悠闲的冬日时光，八光在门口站了一会儿，他问：“沈老前辈今早出阁了？”

“没有啊。”

文思清头也没回地回答，手头的树枝有点长，她决定掰一半扔进去，估计用不着另一半，粥就可以上桌了。文思清起身拿出三个碗，在桌上摆成一排，计时器一般默数着五四三二一，端起白锅，依次将粥倒进三个碗里，不需要勺子，每次就要溢出来的时候，她手握锅把一收，一碗粥刚好盛满。三碗装满，锅里还有半碗，显然文思清有点失望，今天又没算准。

“八光师父，喝完你那一碗，把剩下这半碗也喝掉吧。”她说。

八光点点头，刚才的话还没有问完，他说那院子的雪是谁扫的。

“当然是我扫的，难不成是你早起梦游扫的？”

“真不是沈老前辈？”

文思清抬头笑起来，说他好大的胆子，现在都想要沈老前辈扫院子了。

“你用什么扫的？”

“当然是扫把，难不成······”

这次她说不下去了，难不成也得是扫把啊，不然扫雪用什么呢，用抹布，用簸箕吗？可是八光没听她说完，跑回到院子里，低头找宝贝一般检查着地面。文思清端粥出来时，他已经双手撑地面，趴在地上看了。文思清看过一眼，随口问一句，这是练什么功？脚下没停，一直走到藏经阁前，将白粥放在门口台阶上，对里面喊一句：“师父吃饭啦！”

沈老前辈没应声，倒是八光站起来，瞠目结舌地看着她，挡住她路线。文思清以为他又犯病了，要他让开。看他眼神那么痴，像是动了邪念，八光咽了口口水，喉结就像是小老鼠走了一圈后，说：“师姐，你现在已经是当世前五的高手了。”

文思清皱眉，喊声师姐，蹭着学艺也就算了，怎么一天比一天狗腿。她绕过傻掉了的八光往厨房走，说你先喝粥吧，不然凉了。摸到厨房门时，沈老前辈在阁里笑了两声，说八光真的是后知后觉，思清的功力，怎么到今日才有所察觉？八光冲着藏经阁鞠躬说话，说之前只是知道师姐功力大涨，方才看到院中地面，一片雪花都不曾残留，才知师姐已是当世前五。

沈老前辈沉默一阵，不让他喊师父，八光倒是听了，但是老喊文思清师姐，总觉得怪怪的。文思清站在厨房门前，说师父快喝粥吧，我又不和人打，排第几又有什么用？

“真要是排名，当世前五未必，”沈老前辈说，“我四个徒弟武功还在思清之上。”

“那师姐不是刚好第五？”

文思清笑起来，说：“八光师父，你这么排，要把师父放哪里啊？”

八光拍了一下脑门，纠正说不是第五，是前面有五位高手。沈老前辈沉吟一阵，说还有一个人要在思清前面，百花谷谷主。文思清听得直点头：“是啊，小五子可是他们少谷主呢。”

“那就是第七，也不错了。”八光跟领导总结似的，结束这一场排名大会，进到厨房喝粥。可沈老前辈过不去，一整天都在思考这件事，到晚上的时候，他说自己不出阁了，已不能算当世之人，他四徒弟向问和，不知无为神掌有没
有练成，但就算有练成的一天，也不能伤及任何人，总之是人不犯我，我不犯人的本事，如此说来，思清确实已是当世前五。

文思清没感觉，但是沈老前辈来了斗志，从此每天要文思清加练，每日只能睡两个时辰。他自己更是不睡觉，用这两个时辰想想，明日要怎么让她往下练。八光几十年梦寐以求的就是跟沈老前辈学艺，真到苦的时候他反到缩了，每天在房间里睡八个时辰都嫌不够，倒不是怕苦，年少学艺的时候，比这个苦多了，他是被文思清打击，他发现自己怎么练，也比不上文思清，一套新学的动作猛练几十遍，都没有师姐当天打得好。

少林寺也要过年，张灯结彩，净虚净空兄弟俩跟着忙里忙外，把豆腐青菜做出花来，光是豆腐就要调出各种肉味，素鸡、素鸭、素红烧肉，连豆浆都要反复配比，做成牛奶的味道。主要是哥哥新学会一个道理，做事不在多，黄牛拉地一辈子，也是被杀了吃肉，做事要准，准到让自己无可替代，等到大家习惯了你的厨艺，离开你不行的时候，自然就会有人教你功夫。

可是这些没人吃，除夕夜做了一桌子，太像鸡鸭鱼肉，闻着就犯恶心。摆出来无所谓，多少有点过年的气氛。沈老前辈还是没出阁，听着大家在院子里吃饭闲聊。过了午时，文思清对长辈叩头上香，先是对八光师父，一个头磕下去，急得八光跪下来跟她对拜。之后是沈老前辈，怕他听不到，文思清有意磕得响一些。最后是自己父母，没有牌位，只是那个骨灰罐。文思清磕着头说，父母在上，思清现在过得很好，请二老黄泉之下不必挂念。

之前的叩头净虚净空都跟着，到文思清的父母，他们就不好磕头了。祭拜过后，哥哥还走近些去看罐上的名字，问文思清：“人家的牌位都有名有姓，为什么你父亲这写着文大人啊？”

文思清不说话，八光让兄弟俩赶快把桌上的假鸡假鸭收拾掉，回菜园子。子时已过，丑时钟响的时候，文思清向沈老前辈请安，说自己先回，请师父早点休息。她知道师父不睡觉，但这句话总要说的。换平常沈老前辈会应一声，表示听到了。这一次沈老前辈问她：“文之兴是你父亲？”

文思清愣了一下，说家父叫文再兴，师父可能记错了。沈老前辈叹息一声，说原来他名字都改了，之兴，再兴，极尽讨好之意。文思清想反驳，张了几次口，又觉得没必要争这件事。反倒是沈老前辈关切起来，问道：“他已经过世了？”

两朝宰相株连九族，满门抄斩，当时那么大的事情，文思清已不知从哪里讲起。她只是点了点头，又怕沈老前辈看不到，“嗯”了一声。

“也是，我都已经百岁有余。”

“家父在世时，与师父相识？”

“何止认识，几十年了，至于恩怨二字，谁对谁错，就很难说清楚了，”沈老前辈话风一转，问道，“可你既是宰相之女，如何又流落江湖？”

文思清笑起来，早就不是啦，文家得罪了朝廷，前几年就已经满门抄斩，几百条人命当街问斩，她这条性命，还是母亲拿出全部家当，贿赂当差的，把她裹在尸堆里逃出来的。

沈老前辈叹了口气，隔着一道门都能听出他几十年的伤。文思清等了一会儿，说自己先下去了。沈老前辈叮嘱她先回菜园，这几天不用再上来练功，他累了，他要休息几天，等过些时日歇好了，他会让八光叫她上来。

文思清说师父保重，趁着夜色出了院子。真的累了吗，下山的时候她想，师父之前可是从来不睡觉的，而且一歇就要好几天，他年纪那么大了，死亡那个绕不过的拐角，可能早早就在那儿等着他了。该不会是要去了吧，少林寺的说法叫圆寂，回到菜园，躺到床上，她不免担忧起来，她怕再也见不到师父了，真是的，早知道刚才是最后一面，是永别，她还有好多话想说出来的。
\newline

{\centering\subsection{4}}

这一天在扬州还是喝酒，吴思若知道，就算是夜夜笙歌，这也是最后一夜。师父大漠仙人的计划不是如此吗，让她吴思若去服侍蓬莱阁老，换来一张九宫图，交易完成，一切就可以结束了。

把蓬莱阁老当客人，就照着紫竹院的流程走，敬酒，听曲，相谈甚欢，酒过三巡扶客人回房，上床一同休息。看起来是顺其自然的结果，只不过客人早就把钱给了老鸨。他们师兄弟有些奇怪，话没讲透，确实也不方便明说，师兄我要睡你徒弟，或是师弟，我把徒弟送你睡。两个人就是心照不宣，干杯喝酒，讲着不痛不痒的话，彼此看着对方干笑。后来仙人说了一句，说我技艺不精，我徒弟吴思若一直仰慕师弟的身手，想晚点去你房间，跟你学点什么。

这倒简单了，原来不需要假模假式地培养感情，说我跟你学东西就行了。她懒得再喝酒了，只等着曲终人散，去阁老房间熬过这一晚。这时阁老反倒没话找话，问她多
大了，练了几年的功夫，到底是他阁老的哪一种本事吸引了她。吴思若不想跟他聊下去，她想一句话结束话题。她说自己其实没学过几年功夫，之前一直在杭州紫竹院来着。

显然知道那里，不然不会愣这么久，他问她去那里做什么。她说赚钱啊。

“赚什么钱？”

“你在装傻吗？”吴思若反问道，“当然是赚客人的钱。”

“青楼的姑娘？”这句话不是问她，转头去问大漠仙人，“你拿青楼女子打发我？”

阁老不干了，起身要走。大漠仙人好说歹说，把他留下来。阁老跟他师兄吵了起来，听了几句吴思若明白了，一把年纪，满脸的褶子，他要的是感情，居然相信真会有年轻姑娘爱慕他，委身于他。吴思若冷笑两声，自己喝起酒来。仙人还在跟他解释，说我这徒弟生性是放荡了一些，但是骨子里还是个单纯姑娘。

“她若不是打心里爱上了你，怎么可能不收钱，就去你房里？”

“九宫图不算钱？它比钱还值钱，无价之宝！”

妈呀，就这罗圈话，还指望有人爱他。吴思若打断他们的争论，直截了当问阁老：“你是不是嫌我脏？”

阁老被问住了，看着她说我不知道，多看几眼他也知道，吴思若太美了，闷头喝了一杯酒说：“确实不知道，我没碰过妓女。”

感觉心被扎了一下，吴思若也不说话了，两个人不喝酒也不出声，并排坐着看前方，就好像前面曲子弹得有多好听一般，眼睛都是直勾勾地看着前面。不能怪他，谁让自己是紫竹院出来的，血淋淋的事实，没准小五子比他还要过激的。

“不然，你从这里面选一个，带走吧。”吴思若指着弹曲的姑娘说。

阁老摇着头，目不转睛地看着前方。吴思若笑了，不该笑，但真是有些可爱，这么大岁数了，行为处事竟然还有少年感，小孩子气。阁老长吐一口气，也不知道对谁说，只说我困了，要回去睡了。吴思若问，要我扶你回去吗？

“随便你。”

这什么意思，看着他起身，她想明白了，阁老不是困，是困惑了，他希望她来做决定。吴思若看着大漠仙人，他冲她点点头，说拿到九宫图，明天一早我就去竹林，把这些人都埋了。

“我知道你不会埋的，”吴思若说，“但你知道，我那时
一定死在你面前的。”

“我知道。”

不然就死吧，人生最后一次妥协。她大步跟上去，但没有追上阁老，离他几尺远，跟着他走。黑夜里，两个人一胖一瘦，始终保持着距离，穿过整个庭院，直到彻底听不到身后的评弹声。

阁老没锁门，进来就开始翻东西。吴思若跟进来之后，把大门锁上，阁老已经将九宫图找出来，扔到她面前。他说我答应拿九宫图换你，说话要算数，至于你，拿了这张图，随便你怎么选择，看得上我，你留下来，看不上我，拿上你的九宫图走，现在已经是你的了。

还真有点喜欢上他了呢，你说到做到，我吴思若凭什么就反悔？她解衣宽带，阁老倒是羞涩起来，打了手势，希望她背过去。外面的衣服是带子，内衣是绳结打的扣子，直到肚兜褪下，整个后背都露在阁老面前。她问可以转过来了吗？阁老在身后没说话，只听到他粗重的呼吸声。她说不然就熄掉蜡烛吧，又不好一直这么站着。阁老还是没说话，吴思若放下手臂，无所事事地看着大门上的雕文。“你父母是谁？”

“啊？”

什么意思，这种事情要聊父母助兴吗？她说她无父无母，被师父收养，在大漠长大。阁老又没说话了，持续发出奇怪的声音，过了一会儿吴思若反应过来，他是在哭。她转身问他怎么了。阁老瞬间崩溃起来，尖叫着让她穿上衣服。

“是因为我背后那一小块胎记吗，”她问，“要是讨人嫌，我转过来就好了。”

“我让你穿上！”

真没想到，整个晚上羞辱的顶点居然在这里，脱掉的衣服要一件一件穿上。系那些扣子要比解开更繁琐。她咬着牙，背对着他，把衣服穿好，转回身时她彻底惊呆了。阁老的脸已经哭花了，那一脸的褶子都往外溢着眼泪。他睁大眼睛，又看了看她，慢慢冷静下来，自言自语说：“我明白了，明白了，真的是狠毒！”

吴思若问他说的是谁。

“你师父，我终于明白，他这二十年究竟在想些什么。”吴思若在他面前仿佛是空气，阁老眼神空荡荡的，“你把这九宫图拿走吧。”

“就这样了？”吴思若问着，把那张九宫图折起来握手里，看着阁老。

“千万别给你师父。”

吴思若摇头说：“这不行，我要给他，才能换回我要的东西。”

“他根本不是要九宫图！”阁老喊起来，“他就是要你和我发生苟且之事。”

“什么苟且之事？”

阁老让她赶快走，东南西北，出门随便往哪里，永远不要再和他见面，这个仇他早晚要报。可吴思若来了脾气，就是刚才那个词，整个晚上都在被你羞辱，一次比一次狠，她拔剑出来，明知没有用，但绝不想服软了。她剑尖对着他逼问：“什么苟且之事，你把话说清楚。”

阁老脱口而出，我是你······话到一半他又咽下去了。他说不能让你知道，你这么年轻，总要活下去。

“你是我什么人？”

吴思若剑尖又往前伸过去，抵住他喉咙。阁老没有闪躲，血顺着剑尖往下流，望着她痛哭起来，哭了好半天，说出一句话：“我是你亲生父亲啊。”

吴思若摇晃了几下，烛光里干笑几声，松开剑柄，转过去面对着门，受伤一般，一步一步地走出门口。
\newline

{\centering\subsection{5}}

文思清算着日子，说是歇息几天，十几天过去了，也不见沈老前辈唤她上山练功。没人管她，文思清也没放下功夫，一样只睡两个时辰，醒来就开始练功。本来她对功夫没什么兴趣，一开始是因为不拜八光为师，谁知道他会不会又变为扒光，后来跟着沈老前辈，也是八光为了偷师，催着她跟沈师父请教练功。

学了一个多月，背了各种武学心法，她就知道昆仑公子的功夫是假的，怎么伤的那么多人不知道，但不可能是他们传的那样神乎其神，腾空转一圈，能戳瞎十几双眼睛。不是因为小五子失忆，忘了功夫，是他根本没功夫。这样她反而有了动力，现在是天下第七，以后练到第一第二，小五子就再也不用见他们就跑了。

师父没传话，八光师弟倒是每天下来一趟。他现在逼她喊师弟，你喊他师父，他跟你急。他说好些时候，他都以为师父圆寂在藏经阁了，一整天没声音，门口的饭菜一直摆到天黑，也不动一口。有时候他受不了，想进去看一眼，担心师父真的不声不响地死在里面，刚一推门，听到师父“唔”的一声，知道他还有口气，退出门外，去把门口摆着的那些换成热饭热菜。

“但也只是有口气，年岁大了，也差不多了，”八光耷拉
着脑袋说，“从此以后，你必须叫我师弟，师父不肯收我为徒，倘若哪天他不在了，你喊我一声师弟，江湖上也知道，我是沈老前辈的弟子。”

文思清看着他，想不明白他到底图什么，你也几十岁的人了，在少林寺也待了这些年，武功再高，每天也只是三顿饭一张床，要那些名分图什么呢？

再过来时，八光心情好多了，他说今天师父说话了，还一气儿吃了两碗饭，他收下空碗，问师父还要不要加菜时，师父在里面说，虽然后三十年是文相负我，可前三十年却是我负文相。

“文相就是你父亲吧，师父想通了，”八光说，“原来他一直在回想这几十年的恩怨。”

文思清睁大眼睛，不明白父亲和师父到底什么恩怨。她自己都没见过父亲几次，父亲快七十才得的她，印象里父亲就是个老爷爷，所有人都说他一人之下，万人之上，那一人是嘉和皇帝，那师父和父亲是什么关系呢，以前也在朝廷里做大官吗？

想不了那么多了，新年过后少林寺忽然热闹起来，一下子进来好多俗家弟子，听说都是交了学费进来的。多了些银子，少林寺的伙食也好了起来，虽然还是青菜豆腐，但是汤少了，筷子往里一摇，准能夹到一块豆腐。

最高兴的还是净虚净空兄弟两个，突然这么多小字辈的弟子，两兄弟一下子就变成了寺里的前辈，带着这些师弟们东走西看，每天都把师弟们领进菜园子，来拜见武艺高超的小姐姐。他们说，小姐姐本来是昆仑公子的女人，之前一点不能打，来少林寺练了几个月，已经是天下一等一的高手，之前那些恶人，现在都不敢来少林寺挑衅了。还好不用她露两手，兄弟俩说什么，那些俗家弟子们就信什么，一副高山仰止的表情望着小姐姐。

文思清才不想见这么多人，她躲在房里不出来。园子里已经没法练武了，有天中午八光过来，说今天是元宵节，希望文思清去看看师父。可是看什么呢？隔着藏经阁的门，八光还让她不要说话，看到师父在里面就好了。

下午文思清上了山，搬把椅子对着藏经阁坐下来一动不动。暮色将至的时候下雪了，一片片雪花落到头顶，落到嘴角，舔起来甜甜的。师父在藏经阁咳嗽了两声，喊了文思清的名字，说你功力又长进不少，坐了这么久，才听出你也来了。文思清站起来，鞠躬说本来不想打扰师父，只是元宵佳节，看看你就走。她等了一会儿，觉得该告退了，走到门口时，沈老前辈说：“你进来吧。”

第一次进藏经阁，推门进去里面几乎是全黑的，只看
到黑暗深处些许的微光。沈老前辈说，你往里走，我为你点了蜡烛。文思清在两排经文之中越走越深，里面的光越来越强烈。

“原来藏经阁有这么深。”

一直到最深处时，文思清回头看一眼，从进门口开始差不多已走了上千尺。她转回头，第一次见到了师父的真容。文思清慢慢坐下来，等待师父说话。过了有一会儿，师父说：“不必了，你下去休息吧。”

文思清没明白，指着自己问：“是说我吗？”

沈老前辈摇了摇头，说：“八光奉了茶放在门口，我让他不必麻烦了。”

“刚才有人说话吗？”

文思清向门口方向看过去，长长的走廊只是一片黑暗。哦，她明白了，这么远的距离，她听不到，但师父听得一清二楚。那就能解释，有时师父为什么一天都没声音了，因为我们在外面听不到，只有他想对我们说话时，才能听到师父的声音。

沈老前辈说：“知道我叫你来是做什么吧？”

文思清点点头，又摇了摇头。隐约知道，但真的讲不清楚。

“聚散有时，一晃你跟我学了近百天，适合你的，师父都已经教授于你，接下来就要看你自身的悟性，能把这多少变成自己的本事。”沈老前辈说，“但是你跟师父一场，出去自称我的徒弟，总得让你见我一次，知道我长什么样子啊。”

文思清眯眼笑起来，沈老前又点几根蜡烛，把四周照得明晃晃的。

“你坐近一点看。”

文思清凑过去，师父一身灰袍盘坐在地，看起来很高很瘦，原来师父不是和尚，头发还在，最多算带发修行，全白的头发与胡子连成一片，一双眼睛还是被烛光映得大大的。

沈老前辈问她看好了没有，因为长期在阁里，眼睛不适应强光。文思清说再等一下，再看五秒钟，就可以永远记住师父了。她一边望着师父，一边心里数着，果不其然，心里数了五个数，沈老前辈一挥手，连之前的那根小蜡烛一起，全给挥灭了。

周围一片漆黑，一点光都没有。文思清寻思着，好半天没说话。沈老前辈问她怎么了，我不习惯光，你是不是也不习惯这么黑？文思清说不是，她只是有点奇怪，师父怎么会像画里的人物。沈老前辈问她哪幅画。她想不起
来了，但千真万确见过这么一幅画，这几个月在少林寺，之前在田独，再之前被卖来卖去地辗转漂泊，要是真有这么一幅画，一定是在文府见过。可是文府挂出来的一百多幅画，她张张了如指掌，绝没有一幅画，画的是师父，那又是哪里见过呢？

她问沈老前辈，跟家父到底如何相称：“我确定在父亲那里见过您的肖像。”

“如何相称？”他慢悠悠重复着文思清的问题，回答着，“我与文相早年间以君臣相称。”

“家父既为文相，那师父一定就是皇帝了。”

文思清也没有特别惊讶，她父亲文再兴做过两朝宰相，辅佐过三任皇帝，说起圣上，虽不说是司空见惯，但起码不会大惊小怪。让她高兴的是，她想起在哪见过他了，仁丰皇帝的画像上。当年他们抄家时，给父亲强加的诸多罪名之一，搞来这一幅画像，硬说在文府搜出来的，说父亲私藏前朝皇帝画像，对本朝有逆反谋权之意，当然还有其他罪名，当差的李大人宣读奉天承运，皇帝诏曰，叽里呱啦的，说得父亲浑身都是罪。

师父自己说了很多，说当时怎么不理朝政，钻研武学，丢了江山，任由刘子林父子一路打进京城。

“刘子林就是当今嘉和皇帝的父亲，”沈老前辈说，“他带着他几个儿子，打得我朝节节败退。”

一场恶仗连打三十六日，倘若不是文相死守太原，不要说一个多月，恐怕一个礼拜即被攻陷。眼看气数已尽，他不愿做亡国皇帝，愧对列祖列宗，硬要退位做太上皇，把皇位继承给太子。刘子林父子已经在山西势如破竹了，他还在给太子举办登基大典，搞退位仪式。

新皇登基不到一个月，刘子林果然破了太原，一路带兵打进了京城。攻城那一夜，紫禁城乱成一锅粥，皇后娘娘们争着往车里装首饰，太监们搜罗着金银细软往宅子搬，混乱中只有苏皇妃什么都不要，一再地追问皇上去哪儿了。后来有人在后山发现，皇上投河自杀了。

仁丰太上皇看着大家争抢财宝的场面，愤恨羞愧，一气之下将后宫这些人，皇后、妃子、宫女、太监，二百五十多人全部杀死，唯独留下了一直还惦念皇上的苏皇妃。

“本该我是皇上，他是太子，如果要自杀，也应该是我。”沈老前辈说，“我该自尽谢罪，却以他日复辟为由，带着苏皇妃逃出京城，又苟活了几十年，一直到现在。”

黑暗中他叹了口气，说刚逃出来时确实想着王朝复辟，那时还认为，如果武学修为足够，还可以号令天下，一举反攻京城，将刘子林父子剿灭。他收了三个弟子，打算
练就断魂掌、仙人掌和蓬莱掌，再依仗九宫图的路线，打回紫禁城。只是几十年过去，号令天下还没做到，三个弟子反倒内讧起来。他将弟子赶出师门，渐渐知道自己无力回天，彻底放弃了江山。

“所以说，我父亲是背叛了你。先给你做宰相，后来又给嘉和皇帝做丞相。”

沈老前辈点点头，说：“过去了，也想明白了，毕竟我有负于文相在先，机缘巧合，又让我收了你做关门弟子。除了无为神掌，毕生所学已全部教给了你，接下来就是看你自己的造化，今晚所言，你自己知道就好，切不可说与外人。”

文思清明白了，这次是真的永别了，她冲他磕了个头，也不知道这头是磕给师父，还是前朝的皇帝。她起身朝门口走去，一片漆黑，从黑暗走到黑暗，一直到门口，夜空中的点点星光，反倒显得明亮了起来。
\newline

{\centering\subsection{6}}

冰天雪地的季节，继续北上田独，小五子也知道不合适。苏子瑶建议先南下中原，一边走一边打听，倘若没有文思清的消息，那么就到南京百花谷，谷主会给他备好盘缠马车，那时已春暖花开，大家再一同做回田独的打算。

小五子问，如果他是少谷主，那百花谷谷主和他是什么关系？他在肉铺的钱老板呢，也就是你叫他常公公的那个，前年冬天听你跟他说话的口气，什么百花谷谷主有令，知道他也是百花谷的，可是他为什么把我掠走跑出来？他到底是敌是友，大一点说我昆仑公子，和你们百花谷又是什么关系，你们是真对我好，还是要弄我？

他一气儿问了好多问题，苏子瑶一个都没回答，她说不急这一时片刻，等到了南京，谷主自然会一五一十地讲给你。

人推车尾，马拉车头，他们大概三天才绕出沉狮谷，出去的一刻小五子不忘看一眼，谷底悬崖，上下困了几个月，自己此生应该不会再来了。过去这一年发生好多事，从苏子瑶出现，到遇见吴思若，到何员外被灭门，他还亲手杀了已经疯癫的何员外，自己成了丐帮帮主，被三王爷六公子追杀，被马长老控制，参加武林大会，发现自己竟然是当伙计时一直想成为的那个人，昆仑公子，被大漠仙人和蓬莱阁老挟持，从船底逃跑上岸，往北又撞到黑白二鬼，带到沉狮谷逼婚，入了洞房，老婆乔文君又是假的，儿子是六公子的。是啊，他回头望着越来越远的沉狮谷想，放过他吧，这
么下去，真要扛不过去了。

塞外没问题，日行三百里，一个人都见不到，四外荒凉一路畅通，过了嘉峪关，人开始多了起来。两人知道不能这么大摇大摆地赶路了。苏子瑶说要进城里喂马，顺便装扮布置一下。她把他扔在郊外的一个凉亭，自己驾着马车去了市集。中午出发，太阳落下去了，还没有回来。小五子一直蜷缩在凉亭里等待，说是凉亭，简直就是一个大风口，正月的边塞夹杂冰雪的寒风将亭子里吹个通透。小五子又饿又冷，开始还在凉亭里边走边跺脚，抵御冷气，后来连跺脚的力气都没有了，双手插在袖子里，蹲坐在座位旁一动不动。

偶尔还是有人经过，骑马的，赶路的，也许还有昆仑公子的仇家，往这边匆匆看一眼，知道有人冻死在亭子里，事不关己，继续赶路。晚一点小五子闭上眼睛，因为睁着眼睛，眼珠子都冻得难受。醒来时天已经黑了，苏子瑶还没有回来。小五子想站起来，双脚已经冻得没知觉，他双臂抱着柱子，一点点往上蹭，站起来时朝市集方向望去。

远处有个大胡子男人赶着马车过来，看眼凉亭里的小五子，扬起马鞭喊了声“驾”，眼看就要和亭子擦身而过，小五子喊住了他：“这位大哥，请留步！”

大胡子男人双手勒住马缰，马前蹄上扬把车停住，男人坐在马车上打量着他。小五子把后半句说完，他问他有没有吃的，救济兄弟一口。

再简单不过的意思，大胡子男人还是好好琢磨一下他的话里有话，问他到底有何居心。能有什么居心，就是太饿了。小五子指指自己肚子，表示饿一天了。胡子大哥迟疑一下，跟要扒光他的眼神一般，又把小五子打量一遍，回头掀开帘子对车里说：“娘子，那我们就在这儿稍停一下，看看他是否是黑松寨派来的奸细。”

里面也不知道说了些什么，胡子男人连声说好，说你不必下车，在里面歇着就好，若是黑松寨的人，我直接把他料理了。说完他还转头瞪了眼小五子，跳下马车将马缰拴上，拿着一个包裹走进亭子，在小五子对面坐下来。

小五子对他笑笑，极尽讨好之意。胡子男人白了他一眼，打开包裹，里面有一只烧鸡，两斤酱牛肉和一壶捆好的酒，烧鸡还是热乎的，刚开口还一层层地冒着白气。胡子男人撕下鸡腿，一口咬下去。

光掉哈喇子可不行，总得说点什么。小五子看看车里，问胡子男人，车里面那个是你娘子？胡子男人警觉起来，说车里面没有人，整架马车只有我自己。换以前小五子一定怼回去，说车里面坐着的，如果不是人，那就是狗。
今天嘴不能太臭，肚子还咕咕叫个不停，腿上不自觉地走了过去，蹲在男人身前，往前探个头，就能咬到鸡腿。胡子男人当他不存在，每口下去都能咬出油汁，眼看只剩最后一口，小五子克制不住了，失声叫道：“等会儿！”

胡子男人停下来，嚼着鸡腿看他，问他怎么了。

“就这一口了，给我行不行？”看他犹豫，小五子补充道，“不白吃你这口鸡腿，等我有了力气，黑松寨的经过这里，我来帮你解决。”

胡子男人盯着他，说：“你果然认识黑松寨的人！”

“根本就不认识！”小五子激动地站起来，“黑松寨那帮禽兽不如的狗东西，我怎么可能认识！不要说认识聊天，见一次都怕瞎了眼睛，听一次都怕烂了耳朵！”

这可能是他最后一点力气了，在亭子里绕着圈地咆哮，把话喊完就瘫坐在地上，喘着粗气。胡子男人公鸭一般地笑起来，有那么一阵，小五子还听到了女人的笑声。他朝车上望去，胡子男人故意咳嗽一声，撕一块鸡肉扔过来，说：“好好吃你的东西，不要东张西望！”

小五子接过鸡肉，大口咬下去，三下两下便吃完手里的肉。肚子暖一些了，他坐近一点，看着胡子男人把纸袋里的牛肉撕成一条一条的。小五子说黑松寨的人就是一群疯狗，没什么本事，还到处乱吠。

胡子男人高兴了，递给他一块酱牛肉，说原来兄台是明白人，刚才错把兄台当成黑松寨的人了。小五子说不知者不怪，本来还想客套两句，可是嘴里塞满了牛肉，说不出话。胡子男人说，这酱牛肉有些冷了，还请兄台不要介意。小五子说太客气了，冷牛肉配烧酒，越喝越有。说着他解开烧酒壶，见胡子男人没阻拦，咕咚咕咚喝下去半壶。胡子男人不言语，小五子把手伸纸袋里去抓肉，每次伸手，还假模假式地关心打听两句，来转移视线。比如大哥是怎么惹着黑松寨的啊，黑松寨派了多少走狗来杀你啊，你这是打算往哪逃啊？一次抛一个问题，胡子男人刚一沉吟，思考怎么回答，小五子的手快去快回，肉已经从纸袋里转移到到他嘴里。

他问一句，吃一口。胡子男人答了些什么，他一句也没听进去。一只烧鸡，二斤酱牛肉，整壶酒也基本都是他一个人喝掉。他将纸袋翻过来抖抖，吃最后一口肉渣，狠狠地打了个饱嗝。这时才认真点听胡子男人讲述他的故事。

吃饱喝足，该放轻松才是，可是他越听越紧张。胡子男人说他本来姓齐，是黑松寨的厨子，和黑松寨的大小姐有了感情，别看他其貌不扬，厨房的手艺可是一绝。也许
就是俘获了大小姐的胃，进而把她的心也俘获了。两个人一来二去，被黑松寨的刘寨主发现了，把他打进地牢，要拆散这对鸳鸯。就在要处死他的当晚，刘大小姐假传寨主密令，命人将他解救。两人带上两口锅一口灶，连夜私奔。他们上个礼拜跑出来的，七八天马不停蹄，想一路下江南，找个无名小镇隐姓埋名地在一起生活。

齐大胡子说完，还自我陶醉一番，憧憬一下未来。他问小五子去过江南没有。小五子点点头。

“听说那边是鱼米之乡，是不是江南什么都有，河里田里随手一抓，都是下厨的好食材？”

“是吧，我也不清楚，我以前杀猪的，但是在北方杀猪，更北边，田独。”

小五子说完，往后退两步。他在看他反应，天下人都知道昆仑公子从田独来。这胡子男人有问题，又是大小姐，又是厨子，又是地牢，又是私奔，故事讲得这么俗不可耐，一定是编出来的。黑白二鬼替师父找昆仑派掌门人的故事，编得都比他强。

毫无疑问，冲他昆仑公子来的，苏子瑶到这时候还没回来，肯定也和他有关。小五子一边打着哈哈，一边走出凉亭，说我跟大哥投机，聊了这么久，小弟还没见过嫂子呢。他说完快步往马车走，刚才听说话，知道车里的女人中气不足，那么近的距离，都没听见她说什么。小五子计划先上马车，把那所谓的“娘子”劫持，就算不是娘子，肯定也是他心爱的女人，到时候再看有没有活路可选。小五子摸着怀里，两把刀都在，他抓住一把握住刀柄，朝马车走去。

齐大胡子在身后笑他，那是我的娘子，你急着见什么？听声音还没追上来，小五子大步走过去。忽然前方一阵马蹄声，七八个人从远处骑马过来。小五子停住回头望，齐大胡子一个起身，从凉亭跳过来，把小五子推进车里，低声说：“先上车再说。”

车里没有娘子，摸起来就是一身红衣红盖头。齐大胡子解开僵绳，坐到前面赶马。他到底是什么来头？讲了半天厨子小姐的私奔，里面连个女人的影都没有。大胡子架着马车不缓不急地上了路。马蹄声越来越近，快交汇时，为首的一个人喊住大胡子，让他停一下。听声音很熟悉，小五子知道是他仇人，追查昆仑公子的。他摸起车里的红绸缎，竖着耳朵听他们说话。

为首的问大胡子是什么人，这么晚干嘛\footnote{原文“干吗”}去？大胡子反问他，是不是黑松寨的人，要杀要剐，你们就地解决，反正黑松寨我和我娘子是绝对不回去了。

“你娘子？”

大胡子哈哈大笑，说你们没想到吧，我和你们刘大小姐早已是生米煮成熟饭啦！怪不得故事这么俗，简单易懂，为首的听到这儿，就知道怎么回事。他盯着大胡子，说我们不是黑松寨的人，但想一睹你娘子的美貌。大胡子生气了，冷笑道：“我娘子，可不是人人都能见得！”

说完他抽了一鞭子，马蹄长鸣，车却不往前跑。他回身站起来看，只见一个矮胖的男人，双手抓着车尾一动不动。大胡子脸色突变，说话也结巴起来，说你们到底是谁，想要对我娘子干什么。为首的笑了笑，忽然拉开车帘，只见车里确实坐着一个红衣新娘，头顶还盖着盖头。他不放帘子，小五子也不敢动。为首的点起一根蜡烛，伸进去里面晃了晃，最后将蜡烛留在里面，放下帘子说了句：“蜡烛就送给你娘子，做贺礼吧。”

说完他冲车尾的矮胖子点点头，胖子松开双手，马车还往前溜了点车。几个人上马向北继续赶路。大胡子也不急，还是慢悠悠地赶着车往南走。小五子揭开盖头，头探出车外，看着大胡子背影，说句谢了。他挥舞着鞭子笑道：“没猜错的话，你应该就是昆仑公子，刚才那饿死鬼的样子，可一点都不像。”

小五子手握着刀柄，问你是什么人？大胡子又抽了下鞭子，回头说道：“怎么刚分开几个时辰，就不记得我啦？我下午不是跟你说好，去城里装扮布置一下，顺便把马也喂过。”

小五子看过去，自己怎么瞎成这样，原来就是那两匹马。他再看看齐大胡子，真是的，粘得和真的一样，脸上都贴了胶，看起来一脸的糙肉，只是那双眼睛，眨巴眨巴的，还能看出是苏子瑶。
\newline

{\centering\subsection{7}}

文思清和八光坐在港口旁的茶摊前，二月的南京春寒料峭，可长江里的船却已经热闹起来，长工们排着队在码头卸货装货，不时有客船靠港离港，上船的人北上中原，下船的人进入南京，更多的是送往等客的人群。出了少林寺，他们没回田独，文思清说，她要来南京见个前辈。八光陪她等了几天，每天问一百次，她到底要见谁，那个人还在不在南京。

文思清说：“在的，她一定在这里，只是我还没有想好，要以何种理由，去拜见这位前辈。”

他们上礼拜到的南京，从少林寺出来，十几天的路
程。本来正月十六，文思清都要收拾行装上路了，八光手足无措，在藏经阁的院子里打转转。沈老前辈让他下山去送送文思清。八光说，送不送下山倒无所谓，佛门圣地，谅歹人也不敢在嵩山撒野，只不过出了少林寺，江湖凶险，文师姐一个女孩子家，难免会被别人欺负。沈老前辈沉默一阵，批准他一路把文思清送到田独，只是八光万不可以淫心大起，破了色戒。

要送到田独，可就有得计划了。文思清一天就收拾好行李，八光自己的行装却三五天都收拾不完。仿佛要出门远行，再也不回少林一般，八光把能带的全都装进去，水瓶水壶都悉数往里装。有一块抹布，他实在装不下了，估计也是再不想干擦桌子的活儿，他连洗了三盆水，把它洗干净，恭恭敬敬地叠好，放到桌子上。

文思清见过这抹布，之前是黑的，几盆水洗白后反倒引起她注意。她拿起来查看，一块奇形怪状的羊皮，两个巴掌大，握在手上刚好可以抹桌子。她问他哪来的，八光冲藏经阁努努嘴，说师父送我的，之前都是布的，一使力就烂，师父送我个羊皮的，用了好几年了，结实耐用，主要是特去油，不管是桌子上什么油，一抹就掉。

“这是九宫图啊。”文思清拿着抹布说。

“我当然知道九宫图。”八光笑了，那意思是虽然我十多年没出少林寺，但江湖上的事，我什么都知道，如果这个是九宫图，我还至于拿它当抹布嘛？

文思清走到藏经阁，将抹布放在门口台阶上，说弟子和八光将九宫图奉还您老人家。

“你拿走吧。”沈老前辈在阁里说，“我几十年前还给过文相一片，也不知有没有传给你。”

原来九宫图是按片算的，文思清说，父亲母亲都没给过她这个，可能是家破之时被人抄走了。沈老前辈说了声“嗯”，要她多保重，踏入江湖一切小心，如果遇见他那三个心术不正的弟子，不要与他们攀同门交情，也不要和他们有不必要的争执。

“你本事和他们差得还远，我不想日后他们挟持你来威胁我。”

文思清回答：“弟子明白。”

沈老前辈说：“我门弟子，有两个人可以信任，一个是丐帮的前任帮主向问和，我授了无为神掌给他，你尽可以叫他一声师哥，他也会拿你当小师妹待。另一个人是百花谷的谷主，我二人虽无师徒的名分，可我毕生的武学也传授了她不少，我之前跟你说的，那个发现皇上不见了，跳河自杀的苏妃，就是她。”

原来苏妃是百花谷谷主，小五子是少谷主，通过她总能找得到小五子。文思清冲藏经阁叩首，望师父保重身体，希望有生之年，可以再见一次师父。

“无需再见了，”沈老前辈说，“下山就是要闯荡外面的世界，倘若只为了再见一次师父，那岂不是哪也不去，留在寺中即可？”

文思清愣在原地，师父在阁里说了最后一句话：“去吧。”
\newline

{\centering\subsection{8}}

行到苏州的时候，一脸胡子的苏子瑶遇到了吴思若。那天他们入住当地最大的客栈，还是楼下赌场楼上住宿的那种。小五子一身新娘装扮，不方便进赌场，即使是躺在楼上听着过瘾，也坚持要入住这一家。

前几夜有些不愉快的事情，苏子瑶已懒得卸妆了，就粘着一脸的大胡子，躺在小五子身边。越到夜里人越多，楼下熙熙攘攘，开大开小的声音时不时传到楼上客房，良辰美景，却和一个假大胡子共处一室，平躺一张床。小五子侧对着苏子瑶，看着她的胸脯一起一伏，半起身伏在她身上，求她一件事。两人距离不过半尺，苏子瑶眼神慌乱，磕磕巴巴地说，有什么要求尽管吩咐，压在我身上干什么。

“我身上还有块金条，”小五子把金条拿出来，放在她胸口上，“你去帮我换成银票，在赌场输掉。”

苏子瑶起身，瞪大眼睛看着铜镜，可能全是这一脸胡子惹的祸。

“你输了钱，我就当是过瘾了。”

她从床前拿起金条，穿上外套下了楼。出门之前，小五子还在房间里喊：“不用出去换的，一般赌场都给兑银子！”

还真值不少银子，打杂的小工忙前忙后地把银子搬到赌桌上。那就输光吧，她一把一把地往桌上推银子。对面有个赌客一直在赢，右手压注，右手收钱。苏子瑶看着脸熟，直到有个献殷勤小工过来，说要帮他换成银票，他抬起左手让他走开时，苏子瑶想起这个人在武林大会见过，这个人一只手，混在丐帮里，小五子身边，是吴思若的师弟。

反正都是输，她一边压银子，一边四处张望，看看吴思若在不在这里。回身看了一大圈，吴思若却从她面前，一只手的身后走过来了。她喝了不少，摇摇晃晃地搂住一只手的脖子，坐到他腿上，冲他耳边吹气。吴思若越亲密，
一只手就越紧张，之前赢家的气质都没了，连续几把押错，看牌的小哥都懒得伺候他，一个个跑到大胡子身后来了。

他俩怎么跑到一起去了？苏子瑶皱眉看着吴思若发酥，一只手不断劝师姐，别这样，让五帮主看见，我又要欠他一条命。吴思若撒娇说，就是要让他看到，明天我们去南京，要让百花谷的人都看到，我跟你在一起，他小五子永远没戏。

一只手吓坏了，把手头的钱押完最后一把，匆匆上了楼。吴思若留在她对面，低着头喝酒，偶尔抬头，看见苏子瑶在看她，指着“他”问：“看什么看？”

苏子瑶冲她笑笑，将桌上的银子兑了银票，剩下的碎银子打赏给小哥，起身上了楼。

小五子一直在等她，见她进门就夸她，赌技不错啊，一根金条用了一个多时辰才输光。苏子瑶把银票扔过去，小五子看到上面的数字目瞪口呆，你怎么可能会赢，是输了不给钱，反倒把对手打劫了吗？

苏子瑶没回答，说我困了，先睡了。她熄灭油灯，背对着小五子，面朝窗口躺下去。小五子兴奋得一时睡不着，拿起银票翻来覆去地看，最后将银票捂在胸口，做起美梦来。

而苏子瑶一直没睡，睁眼就能看到窗外的月光。她想吴思若要干嘛\footnote{原文“干吗”}，就算昭告天下，自己和小五子没任何关系，总不至于找一只手那样的做垫背。快天亮时，小五子反而睡得更沉，呼噜声一次比一次响。有人走出客栈，将马从马厩里牵出来。苏子瑶起身从窗口张望，她看见吴思若跳上马，离开客栈，向南跑去。一只手从客栈里追出来，喊着：“师姐，等一下，我陪你去南京，还不行吗？”

一只手掏剑进马厩，随便砍断一匹马的缰绳，骑到马背追了出去。睡梦中小五子“唔”了一声，不知道又梦到了什么好事。马蹄声渐远，苏子瑶躺下来想了想，摇醒小五子，她说：“我们现在出发，去南京吧。”

小五子半梦半醒，说本来就是要去南京。苏子瑶坐起来，看着窗外，一只手也不见了踪影，清晨雾气升起来，苏子瑶右手摇摇小五子，她说：“这次去南京，肯定会碰到很多人，很多事，至于你是做小五子，还是回来做昆仑公子，百花谷少谷主，一切都取决于你了。”

小五子又“唔”了一声，坐起来揉着眼睛，问她刚才说什么。苏子瑶看着他，笑了笑说：“我说，我们出发吧。”

\newpage