\section{拾捌}

{\centering\subsection{1}}

挨过几天，八光伤势越来越重，但他执意不肯回少林。有一天他跟文思清请求一件事，说老看你抱着那个盒子，我一直想，我死后能不能也烧成灰装在盒子里，也让你这么成天抱着。

文思清瞪大了眼睛，仔细想了想，盒子里面装的是我娘，把你再放进来成什么事儿了。

“是啊，”八光问她，“那你以后就抱俩盒子？算了，这也太麻烦了。”

之后就不再提这件事了。有一次，他觉得自己不行了，就要死了，他说有件事压在心底，一直想跟你讲，但是不敢说。文思清问他什么事儿，八光想想，摇摇头说算了，他还是把这些话带到墓里去吧。文思清生气了，威胁他，你要是不讲出来的话，你死了我也不给你烧纸，也永远不会想起你。那些想起你的，也都是恨你的，被你欺负过的女人，你自己看着办吧。

八光缓缓说道：“那天我去妓院找小五子···...”

“这事儿你讲过，你还说，全天下的女人在你看来都是皮囊，但是我一直不明白的是，既然你已经觉得全天下的女人都是皮囊，为什么还认定自己无法持戒，说自
己愧对少林，就是不肯回去？”

八光道：“我绝不会再犯淫戒，可没想到却又犯了情戒。我不敢说，我一直觉得我不配说这个，也不配犯这个情戒，喜欢上这个人。我那天是说觉得全天下的女人都是皮囊，但我没说全，我想说的是除了你，全天下的女人都是皮囊。”

文思清没接话，不知道怎么应对，大中午的背身过去，说自己要睡觉，其实泪眼依依地看着身边的草地。过了一会儿她以为八光睡着了，打开盒子，将她妈妈的骨灰一点点撒进河里，说：“娘，你放心走吧，有一个人会一直陪着我，一直对我好的。”

八光醒来，拦住她，问她在干吗。

“你死了之后，我就把你的骨灰放在盒子里，天天捧着。”

八光这辈子也没有感受过这种温暖，震天动地一般哈哈大笑，随后气息变得微弱。他说自己活不了几天，问她，自己死后要作何打算，是不是去找她的小五子。文思清叹了口气，说自己早没有和他在一起的念想，之前在百花谷待过半年，回到宫里，便已不会也不能再当小五子是自己的爱人。话才说完，文思清一阵恶心干呕，她忽然意识到，自己也许怀孕了，怀了小五子的血
肉。不会去找他，日后先去见百花谷谷主，再听她的安排吧。

文思清打开骨灰盒，在盒子的底部，看到一张羊皮，掏出来。八光笑了，说：“我就知道世界上凡是抹布，就一定有一对，你看我的。”

说着拿出自己的抹布给她看。文思清问他哪儿来的。八光说：“是沈老前辈以前给我的。我说这么好的抹布，你怎么舍得给我。他说，本来无一物，何处染尘埃，他再也用不着擦桌子了，就给我了。”

文思清纳闷了，说：“我去过他的藏经阁，除了尘埃就是尘埃啊。”

八光哈哈大笑，笑声越来越小，终于圆寂。
\newline

{\centering\subsection{2}}

三王爷和五公主不好杀，六公子要把他们流放到北方。路上这两个人各揣心事，三王爷惦记着什么时候能把五公主甩掉，自己往南跑，五公主惦记着什么时候能把三王爷给甩掉，自己往汴梁跑。行至关外，北风夹杂着雪花，让大家异常寒冷。

三王爷看着自己的鸟和蛐蛐都被冻死了，伤心起来，他说能不能绕道去南边，再去买些鸟和蛐蛐？公主知道他也不愿北上，两人花钱买通押送人员，带着车队，向南走去。

二人对各自目的心照不宣，公主对三王爷道：“三皇叔，从我父皇，到我，到小五子，到六公子，你斗了四任皇帝，其实也累了吧？”

三王爷说，到今天才发现，遛鸟和斗蛐蛐是这么有意思，当皇帝有什么好的啊，天天都担心被人推下去。

“皇叔若打算与世无争过太平日子，侄女给你指一个好地方，那边四季如夏，有阳光、沙滩、椰树、海浪，还有好多大乌龟，皇叔可以到那边去尽享天伦之乐。”

三皇叔问她这好地方在哪。

五公主答道：“我不是在海南待了一年吗，随便找一个海岛住下，天高皇帝远，六公子才没兴趣带兵去打你。”
\newline

一眨眼，小五子与吴思若等人已在农家生活了半月有余，有时候帮忙做些农活。一只手时不时跑到农村夫妇那去吹嘘，说他们的主子小五子可是上一任的皇帝。夫妇俩面无表情，一只手恨不得揪着他们耳朵说，皇帝
啊，我们家主子是皇帝啊。看他们还没反应，一只手问道：“你们知道上一任的皇帝叫什么吗？是什么年号吗？”

别说上一任，连这一任夫妇俩都不知道是什么年号，也不知道当今皇上孙天奇。一只手气得冲他们大叫：“你们这帮小民，草民，就知道放牛种地，天大的事都不知道，还能有什么大出息！”

小五子傍晚对吴思若叹息，说：“我们沈家的天下，先是被他们孙家夺了下来，然后我们又杀了他们孙家的太子，之后他们又要斩我示众······上面打打杀杀，你看这些百姓，几十年来还是一年四季的耕种，吃饭，生活没有变，倒是我们沈家和孙家这样抢来抢去的，又有什么意义呢？”
\newline

次日清晨，大家被远处一阵马蹄声吵醒，几个人迎出去，看到是五公主来了。

可能是嫉妒，吴思若看见她很不乐意，讽刺她：“是不是你皇兄让你过来找我们的啊，我猜啊，明天就得有百万大军杀过来了。”

公主不接话，看了眼小五子，转身就走。吴思若怕小五子回头怪她，嘴上又不服软，继续说：“你现在走也没用啊？人家都知道我们住这儿了，你任务完成了就要跑，是吗？”

公主这几个月，女儿死了，又被软禁，一路上颠沛流离，早就气坏了，转身大骂吴思若：“你到底是想怎样？你就一奴才，伺候我的宫女！”

吴思若笑道：“呦，拿宫里的身份说事儿？那不还赶快给皇后请安？”

小五子出来打圆场，说道：“行了，都不要胡闹。五公主先在这里安顿下来吧，其他的事以后再从长计议。”

吴思若点点头算是默认了，但心里还有点不服气：“那这请安你也给她免了？平身两字我可憋了半天了。”
\newline

夜里小五子睡不着，到屋外走一圈，看见远处天边被火光照得亮堂堂的，把耳朵贴在地面上，只听见杂乱的马蹄声和脚步声。小五子将所有的人叫起来，说是有官兵追上来了，众人手忙脚乱地，也来不及收拾东西，先躲进山里。有人想起吴思若白天说的，怎么那么巧，前脚五公主刚到，后脚官兵就来了呢？

众丐帮弟子也跟着起哄，小五子急了，警告所有人，从现在开始，你们有谁再敢怀疑五公主，我就跟他以命
相拼。

山里毕竟不是久留之地，可大家也不知道接下来还能到哪里躲藏，吴思若说：“你还记得当年方丈夸下海口，说把昆仑公子放在这放心，整个武林都打不进来这句话吗？”

“那是他吹呢，少林什么本事，我还不知道啊？一个李准驸就把他们吓个半死，各个去练闭气大法。”

“去试试吧，万一真有高人，方丈说漏嘴了呢？”

隔天到了少林。方丈不让进寺门，一再跟大家解释，现在是香火淡季，粮食短缺，你看我的弟子都在练闭气大法呢，还是请各位施主另投别处吧。小五子道，不就是钱的事吗。浑身上下摸了一遍，转身问皇后有钱吗。

吴思若笑道：“后宫开支紧缩，我也没有啊，公主总有吧？”五公主不说话。向问和慌了，总不至于向丐帮拿吧？

众人既然上来了，一时也不愿下山。那就守在门口。一日一夜过去，大家明白不拿出银票，方丈是不会开门的，可要退下山也来不及了，山下围了一队人马，大概有千八百人，喊着冲啊，杀啊！小五子仰天长叹：“我今日命丧于此！”
\newline

{\centering\subsection{3}}

眼力比较好的一只手，忽然喊道：“这不是李准驸吗？”小五子定下神仔细看，还真是，气得跑过去，一脚把李准驸踹下马来骂道：“你什么玩意儿，整我是吧？”

李准驸赔笑道：“我这不是开玩笑呢吗？”

小五子道：“你看我笑了吗，你仔细看看，我笑了吗？”

“我把银票带来了，”李准驸说，“你当年不是问我，抄文宰相家的那些银子哪儿去了吗？我哪敢回答你啊，都被我······保管起来了。我在南海也保管了不少，那些刁民一个个都想跳海自杀，我沿着海岸线修了一千里长的铁栅栏，谁都不许给我自杀，都给我活着干活！”

小五子把银票都接了过来，问他：“公主不是说你死了吗？”

李准驸转过去质问五公主：“你说我死了？我成全你们俩，让你去找那兔崽子，你说我死了？”

小五子踹他一脚，问他：“说谁呢？”

李准驸不敢回答。小五子问五公主：“当时你是怎
么讲的，你明明说你杀了他的。”

“你想想你当时怎么问的？我能怎么答？”五公主说。
\newline

太平不了几天，一大早的就被喧哗声惊醒，原来是六公子派了五千精兵围住少林，要少林交出人来。方丈过来求小五子他们：“这回不是银子的事了，你们还是赶紧出去吧。”李准驸拍着胸脯跟方丈保证，别怕，我一会儿带人把他们打跑就没事了。下山不到半天，李准驸就丢盔弃甲地跑回来了，边跑边喊敌军太厉害了，人数又多，还吩咐方丈赶紧把寺门关紧，能撑一会儿是一会儿。

方丈气坏了，一群人赖在佛门清净地不走算什么意思，关键是里面还有女人和乞丐，真是太不尊重佛祖了。李准驸提醒他，他们可是给寺里缴了银子的。可那时候不知道你们是朝廷要捉拿的要犯呀，再这样牵连下去，少林寺都没了，还要银子有什么用？

方丈越说越激动，指着小五子问，你说，是不是这个道理？小五子不说话，他又指着李准驸问一遍。李准驸也不吭声了。方丈又冲着殿门外站着的人喊，还有你，你来评评理？小五子最先发现不对，他顺着方丈说话的方向看去，文思清一个人孤零零地站在那里。吴思若也发现了，喊了一声：“文姐姐？”方丈这才明白过来，原来这人不是和小五子一块儿赖在这里不走的，可是是谁呢？身边的小和尚慧根连忙提醒他，就是你从武林大会上带回来的那个女人。方丈说：“哦，是她啊。”其实还是记不起来。

文思清一声不吭，将两张羊皮扔给小五子，转身就走。小五子追上她，文思清警告他：“不要再跟过来，否则我不客气了。”小五子心里一阵酸楚，眼泪都快下来了，只好呆呆站定在原地看着文思清的背影越来越小，最后消失不见。

九张羊皮已经收集到八张，小五子让吴思若帮他把羊皮缝合起来，只差最后一块就齐了。小五子就和吴思若分析，这张会在谁手里？不过多想也没意思，况且大家连这张图是用来干吗的都还不知道，如果是神功秘籍还好一点，万一是张藏宝图，搁手里也没有用，况且方丈现在连银子都不要了。

分析到半夜也没分析出什么结果，躺下才一个多时辰，小五子就被人轻轻摇醒了，睁眼一看是钱老板。小五子奇怪道：“你怎么来的？”

钱老板道：“我趁天没亮偷偷摸上来的，不过我上来
的时候看见官兵陆续在集结待命，怕是马上就要进攻了。”钱老板一边说一边从怀里往外掏东西，“我这次来，主要就是将这最后一块羊皮送过来。”

最后一块羊皮居然在钱老板手上？小五子奇怪了，问他：“你怎么知道这是最后一块羊皮？”

钱老板沉默半晌，正要回答，屋外忽然喊杀声大作。李准驸跌跌撞撞冲进来报信，说不好了，五千精兵攻进山门了，咱们赶紧想办法突围吧。小五子叹一口气，说你听外面这喊杀声，恐怕远远不止五千人，官兵一定是又有了增援，咱们才这几个人，要如何才能突围得出去？被小五子这么一说，钱老板也仔细听起外面的动静来，他眉头一皱说不对，怎么这时候还有和尚有心情念经？还真的是，一开始这诵经声虽然微弱，却绵绵不断，仿佛就在耳边，而且慢慢地越来越响越来越清晰，而喊杀声却越来越弱，终于安静下去。小五子和钱老板、李准驸出了屋子，只见外面横七竖八躺倒了一地的官兵，全都昏迷不醒。方丈站在空地中央，指挥着僧众把这些昏迷的人挪到一边，把打坏的门窗、佛像清理干净。

“果然厉害，”小五子好奇地问方丈，“你这是什么武功？念念经就能击败这么多军队，简直比乔帮主的狮吼功还厉害。”

方丈瞪了他一眼，道：“废话，我要是有这本事，还用得着求你们自己下山吗？”说完他摸摸自己的后脑勺，自言自语道：“这是咱们少林的功夫吗？”

负责清理的净空忍不住了，他把身上背着的人扛到墙角放下，还伸脚踢了两下把人摆正，炫耀道：“施展这功夫的高人在后山，是八光师兄的师姐的师父，等于就是我师父了。”
\newline

小五子带着吴思若和五公主，在藏经阁前面跪了几个时辰，终于从里面传出一个声音：“请门外的沈公子进来。”

沈公子就是小五子了，他推开藏经阁的大门走进去，就是当年文思清走过的那条路。见了沈老前辈他再次跪倒，说感谢前辈救命之恩，不知这是何种功夫，如此不可思议。沈老前辈说这是无经咒，不立文字，见性成佛，至于救命之恩什么的，沈公子不必放在心上。

小五子随后奇怪了，打从进少林寺以来，人人都叫我小五子，你怎么知道我是沈辟朝？沈老前辈缓缓说道：“贪恋红尘也惭愧，但总得让你知道，我就是你的太爷爷。”

沈老前辈给他讲了个故事，当年有个皇帝，被敌人兵临城下，眼看皇位不保，竟然做出许多荒唐事。这皇帝逼他的儿子即位，又自己为自己办了一场假国葬，从地宫逃跑出去。不用说小五子也知道沈老前辈是在讲他自己—直至他的儿子亡国，他从地宫返回皇宫，抱出当时的皇后，以及孙子沈志基，他开始精研武功，独创了几套功夫教给三个弟子以及自己的儿媳妇百花谷谷主。由于他只想着励精图治复辟王朝，缺失了对弟子的管教，使得师门不和，令他灰心丧气。沈老前辈又说他一生做错过两件事：第一件事是当年自己贪生怕死，弃了朝廷，弃了天下；第二件事便是，惭愧没好好教育四个弟子。晚年，他收了向问和做他的关门弟子，用十年的时间教会他无为神掌的诀窍，希望能弥补以前的过错，接着便出家闭关直到现在。

小五子问：“那向问和就是您最后的弟子了？”

沈老前辈说：“还有一个弟子，学了不少真本事，她叫文思清。”

小五子明白了，难怪当年向问和说那些公主的死因，大部分都是沈老前辈的手法。也就是说，文思清学了沈老前辈的功夫，杀了一十三位公主。小五子问道：“既然太爷爷你知道地宫之路，武功又已经大成，能不能带我们打回皇宫？”

沈老前辈沉默不语。

小五子又问：“那个九宫图怎么看，总得告诉我吧？”

沈老前辈还是不说话，小五子跪久了，偷偷抬起头观察，才发现沈老前辈已经坐化。
\newline

{\centering\subsection{4}}

自从六公子的精兵在少林被沈老前辈的无经咒击溃，各地流言四起，说那一天是佛祖显灵，预示本朝气数将尽，会有人取而代之。李准驸这几年以寻找太子为名游山玩水，从地方官员那里没少捞钱。趁着这机会，他拿出毕生搜刮来的金银财宝招兵买马，凑齐十万大军，还不等操练，就浩浩荡荡地向皇城进发。

六公子坐在朝堂上，右手支着头，听取各地信使的汇报。一个多月来就没几条好消息。一开始还说敌人都是乌合之众，不成气候，不出三日必将匪首捉拿，押送京师。三天后就说讨匪大将军轻敌冒进，中了圈套全军覆没。过一个礼拜又说有不少守军受流言蛊惑，纷纷改旗易帜。后来六公子听得火了，杀了几个总是汇报坏消
息的信使，这下没人敢说话了，信使要上殿前不是装死就是诈病，要不就编一些无关紧要的新闻试图蒙混过关。

早朝的时候六公子问官员，关于战局还有什么良策？文武百官面面相觑，谁都提不出什么好办法。六公子沉吟许久道：“好在皇城守备还算坚固，当年只靠九门提督的区区人马就能把三王爷的重兵拒之门外，看来至少再撑上一年半载还是可以的。传旨下去，今日开始各部都退回京师拱卫皇城，我要册封皇后。”

殿下群臣顿时议论纷纷，丞相站出来劝皇上不要胡来，大敌当前，应以国事为重。六公子反问：“有谁觉得这场仗我会胜？”

除了少数还在坚持拍马奉承的官员，大部分的文官武官，此时只有沉默。

六公子道：“看来败局已定，你们任何人有疑虑，我即刻批你们辞官返乡。但是我六公子当上皇帝，把这件大事办成了，却没能娶到乔文君，就白活这一回了。”
\newline

九宫图拼好之后，上面什么也没有，一片空白。小五子用尽办法，火烧，泡酒，用血洒上去，往上刷米汤都不管用，只是一张缝好的普通羊皮而已。小五子没事就盯着那张九宫图，茶饭不思，吩咐谁都不要来打扰自己。有一天李准驸冒冒失失闯进来，小五子把他一顿痛骂：“都说了不准进我屋里，你能有什么要紧的事情？”李准驸一脸委屈，瞅瞅地上的图，抱怨道：“还以为你真有什么了不得的秘密呢，不就是一个地宫图吗，有什么好看的？”

小五子警觉地问道：“你凭什么说它是地宫图？”

“你也不想想我是干什么的，我是九门提督啊，天天就守着这个啊。但是我就是感觉它像地宫，里面什么样我从来没走过，据说里面各种机关暗器，稍微走不好，可能全军覆没，都不用埋，直接死地底下。”

小五子问他：“这就是一张羊皮，什么都没有，你怎么看出是地宫图的？”

李准驸把羊皮要过来仔细一看，说：“原来这是缝线啊，我刚才眼花了，以为是画的呢，当我什么都没说，那肯定就不是地宫图了。”

李准驸说完出去找别人了。小五子盯着这张羊皮，专门看缝线处，他忽然明白，这些缝线就是通往宫中的路线。一时眼花，这些缝线慢慢有了颜色，整张羊皮仿佛着了色的一幅画，展现在小五子面前。他一下子明白
了，这些羊皮不是随便扯的，他们就是按着线路裁下来的，散落在江湖，等待有朝一日有人能重新凑齐他们，入主皇宫。
\newline

攻城那天，李准驸作为开路先锋，骑着马躲在大军的后面。按图索骥穿过地宫，大门缓缓打开，兵不血刃就进入了皇城。一眼望去，皇城里面没有一兵一卒，却是三三两两地横着数十具尸体。李准驸后面一声大吼，让大军让开一条路，冲到最前面，假模假样地对着尸体一阵砍杀，看看又觉得有些熟悉，怎么这些尸体都是以前当官时的同侪？李准驸收剑入鞘，左看看右看看，叹息道：“张大人，王大人，我过去没少给你们塞银子啊，还想着以后你们能提携我呢，怎么你们反而死到我李准驸前面去了？”

皇城已被攻下，眼看皇宫就要沦陷，六公子的册封大典却要如期举行。九路大军浩浩荡荡地攻进皇宫，越来越近，六公子在奏乐声中搀着乔文君走向皇位。皇宫大门顷刻被撞开，起义军蜂拥而至，进来后看到皇帝正在大殿进行册封大典。为首的小五子站住不动，打手势要大家停下来，不知道六公子这回唱的是哪一出。

六公子站在台阶上，皱着眉头，对不远处的小五子说：“皇城外守备也算坚固，你竟然这么快就能攻进来？”

小五子道：“你一直想把九宫图据为己有，恐怕万万也想不到，这九宫图不是什么武功秘籍，而是从地宫进入皇城的路线图。”

原来如此。六公子点点头，他算是明白了，造化弄人，自己抢不到九宫图，今天反而要因它而死。

小五子倒过来也问他一个问题，起义军还没攻进皇城里，怎么文武官员就先死了一地？

“一群忘恩负义的窝囊废，食君之禄，到了紧要关头居然各个都想辞官保命。我把他们全杀了。”六公子顿了顿，继续道，“当年你册封吴思若的时候，我可是对你行君臣之礼，而且安安静静地把大典看完，现在我封乔文君为皇后，礼尚往来，总可以吧？”

看起来真的讽刺，皇宫沦陷，改朝换代的日子，变成了一场婚典。小五子让众人放下刀剑，陪着六公子把这最后一场大戏唱完。

册封的礼仪之中，乔姑娘眼含热泪，她等这一天等了许多年。大典即将要结束的时候，乔姑娘走到一个侍卫身前，忽然从侍卫那里拔出一把剑，转身刺入六公子心脏。

小五子他们全都愣住了，起身过去，也不知道是该救还是不救。只见乔文君对六公子含泪道：“我杀了你，是因为我要给我爹报仇。”

说完她将剑从六公子的胸口拔出来，剑尖对着自己，插入自己的心脏，继续说：“可是我太爱你了，我还要为你报仇。”

闹闹冲过来，抱住他母亲的腿痛哭。六公子侧卧在地，奄奄一息道：“闹闹来，喊声爹。”

闹闹结巴半天，只喊了一声父皇。六公子失望摇头，抓着闹闹的胳膊，大喊着：“不要父皇，叫我一声爹！”

闹闹被吓得哭了，憋了半天还是叫了一声父皇。六公子双眼发空，吐出最后一口气，一动不动。

乔姑娘嘴角挂着血，抬头在人群里寻找着。小五子知道她在找自己，上前几步，俯身听她说：“五哥，我求你件事，求你不杀闹闹，把他抚养成人。”

小五子点点头，乔文君对他笑了笑，像累极了似的，合上双眼。

乔姑娘随六公子而去。一场变故却还没完，远处一个小太监急匆匆跑过来，见六公子死了，也不知道接下来会是谁手握大权，只好扯着嗓子朝天大喊：“嘉和皇帝醒啦！”

赶到寝宫时候，嘉和皇帝还在咳嗽，咳嗽完他拿丝绸手绢擦擦嘴角，瞅了一圈，指指小五子，又指指五公主，就这俩人他认识。然后对小五子说出醒来后的第一句话：“沈辟朝，我不是已经批准你带着五公主走吗？”说着他看看宫殿四周的装饰，说：“你们俩在这儿成亲，成何体统！”

小五子疑惑道：“你当时批准我？带着你的五女儿私奔？”

嘉和皇帝纳闷了，不是你提出要带五公主离开的吗？
\newline

{\centering\subsection{5}}

就在那一年的八月十五晚，大火的前夕，小五子本来是想带着五公主跟嘉和皇帝摊牌，把一切都讲明白的。他执意要往皇上的寝宫走，五公主在后面拉着他，说：“我错了，你说得对，我们应该再忍一忍的。”

小五子不管不顾，说自己一天也不想再忍了，他说他就是一个棋子：“我太累了。我想马上就带你走！”

五公主哭道：“你不可能带我走的，跟父皇讲明真
相，你就会死在这儿的！”

五公主还要拉他，小五子使劲推开，问她把车备好了没。五公主说：“备好了，其实我们现在就可以逃掉的，用不着跟父皇讲。”

“敢做不敢当，那不是我沈辟朝。”他在父皇寝宫门前对五公主说，“我如果半个时辰还没出来，你自己赶快逃。”

五公主转身泪眼依依地离开，忽然背后有人跟她打招呼，转头一看是苏子瑶。苏子瑶客客气气地问她：“太子去哪儿了？”

五公主回答：“皇兄去父皇的寝宫了。等他出来，我让他去找你好了。”

苏子瑶笑道：“太子去皇上寝宫，五公主您哭什么呀？”

“可能是刚刚看一个话本，太入戏了吧。”五公主找个借口急匆匆离开了。她怕苏子瑶，也怕她望向寝宫时的眼神，希望她不会从自己的话里察觉出什么破绽。
\newline

到了寝宫，小五子跪在皇上脚下，说道：“父皇，儿臣今天有些事要对你讲，讲完之后，要杀要剐听凭父皇发落。”

皇上说：“我舍得你死，五公主还舍不得你死啊，沈辟朝。”

小五子一愣。皇上从床上坐起来，小五子想起身帮他披件衣服。皇上摆一摆手，让他继续跪着。

“你当我今天才知道？我自己的儿子自己不认识？打我见你第一眼我就知道，我儿子肯定不是你这副德行。实话告诉你，这些我都不能讲，让你来的是常公公。我三十六个女儿，没儿子，这事儿太医肯定掺和进来的，把你们都除掉的话，我那三弟还在虎视眈眈。衣食住行，我就连喝碗粥都有可能被你们毒死。我能怎么办？我一个儿子都没有了，我就得看着你们几伙人作。还好你这孩子本性不错，知道能让我颐养天年，没急着想杀我。我也就认你这个儿子了。你就这么走了，我怎么办？你在皇宫能帮我稳住常公公、太医这些人，三王爷那边也不敢轻举妄动。这样吧，今天晚上你先把公主安顿到一个稳妥的地方，三日后，我发国丧吊唁五公主，然后给我几年的时间，我把他们一个个都除掉，之后封你个南海王西北王什么的，你就去和我女儿幸福生活吧，我呢，太医一除，想办法生个一儿半女，也用不着你来接班。”

一席话间，小五子长跪不起，他没想到自以为的秘密，其实嘉和皇帝早就洞若观火。那就这样吧，再忍忍，只要能和五公主在一起，等上几年又算什么呢？小五子谢过皇上，退出寝宫门口时，听到身后皇上一声闷哼，回头一看嘉和皇帝已经歪倒在床头，苏子瑶面无表情地垂手站在旁边。小五子想过去救皇上，背后又来了一个人，对小五子说：“让开！”

小五子求道：“请你放过他吧。”

那个人道：“放过他？一掌打死他，你来做皇帝不好吗？”

小五子摇摇头：“我不能做皇帝，愿意的话，你就做你的皇太后，垂帘听政好了。”

那个人看苏子瑶一眼。苏子瑶摇头道：“我没有身孕，太子根本不理我，天天和那个五公主腻在一块儿。”

那个人说：“如果你执意如此，我愿意等，等你重头再来。”

那人说着，挥掌打向小五子。这掌法手势小五子以前见过，他绝望地摇头，道：“别给我断魂掌，五公主还在马车上，我不能忘了她。”

那人笑道：“你又不会死，无非是重生一次。”

断魂掌结结实实地击中，小五子顿时倒在地上。她吩咐苏子瑶：“给皇帝一掌，别让他死，也别让他活，让他一直躺着，等太子三年。叫常公公把他带走。”

一炷香的时间，常公公和太医被召唤进来，常公公扶起地上的小五子，吩咐太医不要张扬，先给皇上治伤。

常公公扶着小五子出去，一到外面就被一个太监认出来。常公公借机杀掉他，将脸划花，扔进池塘里。他直奔皇宫大门，遇见一个老熟人，常公公和他攀谈几句，说：“这就是三王爷要的人，帮忙把宫门打开，让我们出去。”

那个人笑道：“常公公眼力果然好，我藏了这么多年，也知道我是三王爷的眼线，我跟你一起走，有福大家享嘛！”

大门打开，常公公背着中掌的小五子出来，这一次他不再是太子，又变回了他的亲生儿子。
\newline

{\centering\subsection{6}}

四年的时间，就像一次轮回。小五子又一次回到皇宫，只不过这次已不是冒名顶替太子的身份回来，而是真正打回来的。嘉和皇帝透过窗户看到整个皇宫拥满
了起义军，问道：“你们都是谁，跑到皇宫来撒野？”

五公主说：“父皇，您已经昏迷了四年多了，中间已经换了三任皇帝了，我都当上一任了。”

“那我那三弟呢？”

五公主回答他没当上。皇上说那就好，现在谁掌权啊？我还能不能回来啊？五公主指指地上的六公子，半个时辰前他是皇上。嘉和皇帝眯眼看了看，说：“有点眼熟，这不是我三弟的人吗？他都当上皇上了，我三弟还没当上？现在还是不是孙家的天下啊？”

皇上背后有一个女声传出来：“今天是，明天就不是了。”

嘉和皇帝一回头，又被击中一掌。可怜他才醒过来不到半天，这回真的死了。嘉和皇帝的身子慢慢倒下去，把原本躲在他身后出掌的文思清现了出来。文思清收了掌，说一句：“谷主请。”

向问和皱眉看着好整以暇从人群里缓步走出来的百花谷谷主，对她道：“自从二师兄、三师兄也死了之后，我知道那个逆徒就是你了。”

谷主道：“你知道得有点太晚了，这样很好，至少没耽误我的事。”

小五子问道：“何帮主一家三十多口人都是你杀的？”

百花谷谷主点头。

“当年我那一掌也是你打的？南海真人是你杀的？阁老和仙人也是你杀的？”

谷主等他一口气全问完，又点了一次头。小五子看看谷主，又看看站在谷主旁边的文思清，她的肚子已经现形，看得出已经有四五个月的身孕。谷主吩咐文思清道：“你去把那个太子杀了。”

文思清向闹闹走去，小五子跨出一步挡在她面前。谷主在后面命令道：“谁挡你的路，你就杀谁！”

钱老板冲过来护住小五子，哀求道：“母后，你毁了我一生，我整条性命都给你没关系，求你放了我的儿子吧！”

谷主根本就不看钱老板，命令道：“我再讲一遍，谁挡你的路，你就杀谁！”

文思清回头看看谷主，推出一掌将钱老板击倒。谷主在后面道：“杀了他，把他们父子俩都杀了，你肚子里的那个才是太子，他们俩不要当皇上，我还要当我的太后。”

钱老板奄奄一息，只求一命换一命。文思清深吸口
气，又下一掌，杀掉钱老板。可小五子还不逃，怎么那么笨呢？文思清的手悬在半空，不知道这一掌要怎么打下去。

谷主又在背后催促：“你别忘了，是谁害你家破人亡？”

于是文思清又试着去想，她的父亲如何被当街处死；她又被转手卖给几个不同的主人，吃了多少的苦。可又有一些回忆总是不受控制地硬是插进来，那些在田独的日子，那一天小五子把她从山上背下来，她在他的背上睡着了，做了一个永远也不想醒来的梦。要是还在梦里该多好，文思清低头看着自己怀着身孕的肚子，忽然间一声大哭，用尽全身力气向天击出一掌，转身掩面而去。

谷主冷笑一声，道：“都是没用的东西，那就只能我自己来了。”

在场没有一个人能是谷主的对手。向问和从始至终不敢多说话，他知道自己武功尽废，无非是白白送死。可他又想起师父对他的期望，当年是如何尽心地教他这招无为掌，无论如何也要誓死一拼，不能再苟且偷生。想到这里他豪气顿生，不由地向前迈出一大步。

谷主讥笑道：“向师弟的无为掌，就不要出来献丑了，无为，无为，无所作为，连你们丐帮都知道。我且饶你一命，你就苟活下去吧。”

向问和道：“虽然我资质太浅，师父的功夫我越学越差，对不住他，但总得接你一掌再死，否则无颜面对三位师兄和师父。”

“那就了你心愿，先杀了你吧。”谷主同时施出三掌，蓬莱掌、仙人掌、断魂掌合力向向问和打去。向问和脸色苍白，只能伸出双臂迎击，却毫无自信。两人对掌半分有余，双方岿然不动。

小五子和吴思若都觉得不可思议，以向问和蚂蚁都打不死的本事，同时接下三掌，怎么能支持这么久还没倒下？就在这时胜负已分，谷主忽然癫笑起来，吐出一大口鲜血，一步步走过去抱起沈志基，疯了一般地说：“孩儿啊，娘对不起你，娘给你唱歌。”

向问和看着自己的双手，终于领悟明白，师父果然英明，这无为掌本不能杀害任何生灵，却可以将任何施于你的伤害原封不动地还回去。无为，无为，无所作为，又无所不为。

谷主在众人注视下，抱起沈志基，踉踉跄跄冲进寝宫内堂，大家跟上去，谷主在帘子后面说：“你们别进来，
我一会儿就好，我一会儿就好。”

等了有一刻钟，一时间没有一个人说话。忽然谷主说道：“我好了，你们进来吧。”

小五子手臂下压，他一个人先进去，过了一会儿其他人见里面没有动静，也陆续进去，只见小五子静静地站在那里一动不动，顺着小五子的视线，他们看到谷主已换上凤袍，怀里抱着身着龙袍的沈志基，枯死在那里，就像一枝插在花瓶里很多天，干枯了的花朵。
\newline

{\centering\subsection{7}}

转眼行德三年，这是小皇帝闹闹的年号。那一次风波过后，小五子坚持皇位该由六公子和乔文君的儿子继承。这一年冬去春来，万物复苏，小五子向少年皇帝闹闹请求，想带五公主和吴思若出关，去田独看一看。少年皇帝看完小五子的奏折，问五公主：“姑姑，你觉得如何呢？”

五公主道：“跟我有关，皇上还是请三王爷给点建议吧。”

三王爷去年已经从南海回到皇城。他整日无所事事，早就没有了当皇帝的念头。说谁走都行，就是别把他再发配走。他连忙说道：“你们说了算，都行，都行。”然后低着头看从南海带回来的乌龟在地上乱爬，自言自语道：“你们可不准回南海，都在这儿陪着我。”

春光三月，小五子带着吴思若及公主二人一路北上，三人走走停停，差不多到夏天才到田独镇。店面和街道都没有变样。小五子指着前面那间破旧的房子说：“那就是以前的钱记肉铺，现在连牌子都没了。”

院子里荒草丛生。一个穿龙袍的小男孩从里面跑了出来，大概三岁的样子，后面跟着一个女人。小男孩说：“娘，大热天的，我不想穿这么多，热死了。”

跟在男孩后头出来的是文思清，但是看上去却和以前判若两人。她看看小五子，又看看吴思若和五公主，好像根本不认识他们似的，只是呵斥她儿子道：“沈定坤，你要记得，你是太子，一定要扭转乾坤。”

三个人看了心里都不是滋味，吴思若说：“要不然跟她商量一下，把孩子抱回来吧？”

公主道：“孩子没了，他娘怎么办？”

小五子叹了口气，说：“咱们谁要是会断魂掌就好了，一切可以重头再来。”

\hfill（全文完） 