\section{陆}

{\centering\subsection{1}}

方丈说要找文思清谈谈，但她在少林寺呆了一个月，也没见着方丈的面。她晚上住在寺外菜园，白天跟着和尚一起进寺。头一个星期她就摸清了寺里的日常，卯时敲钟起床，天都是黑的，和尚在千佛殿集合打罗汉拳。跟晨起早操似的，每天打一套，然后还不开早饭，要去诵经堂做早课。大家敲着木鱼，根据自身修为，念什么的都有，《金刚经》、《易筋经》、般若波罗蜜的《大般若经》。混杂在朗朗经文中，文思清清楚地听到，有两个小和尚嘴里含糊地反复念叨六个字，好饿啊，开饭啊。问题是节奏还不对，人家木鱼敲两下，他俩咚咚咚能敲五六下。

这两个小和尚就是照看文思清的，照字在前，看字为后，好好看住她，别让她跑了，也别让她饿死，如果可能的话，也让她听听经文，学学佛法，别白来少林一趟。两个和尚是兄弟俩，哥哥十九，弟弟十六，净字辈的，一个叫净空，一个叫净虚，文思清到现在也没分清，净空净虚到
底谁是谁，他们总是哥哥弟弟地叫。有一次弟弟叫了哥哥的法号，回头被他哥哥好一顿打，我是你哥你知道不，直呼其名，目无尊长。

刚开始文思清还挺担心，两个男孩都不小了，挤在一间房，怕他们晚上摸上床来。接触几天文思清明白少林寺为什么安排他们来照顾了。两个小和尚傻乎乎的，小时候更傻，弟弟七八岁时淘来一本《葵花宝典》，从一个乞丐那儿花二十文买来的。两个孩子按照书上指引，一人一刀把自己切了，弟弟跟着哥哥一心一意地练神功。大概练了五年，他们发现这本书是假的，别说上天入地，爬树掏鸟都费劲，两个孩子傻眼了，跟父母讲了这本书的来龙去脉。文思清想他们父母也够可怜的，上辈子造什么孽，生了这么两个缺心眼的。

神功没学会，大侠梦还在，反正都这样了，不当和尚也是当太监，哥俩两年前跑少林寺来了。他们想学大力金刚指，可是入寺三年多，师父只叫他们到菜园里种菜，清晨练练罗汉拳，每天打一套，九个小节，每节一八二八共八个节
拍。这是学功夫吗，弟弟闹了好几回情绪，每次都是哥哥给他讲道理，少林寺不同于其他门派，讲究打好根基，头三十年你打不过别人，后三十年别人打不过你。

“可是，锄地施肥做早操是什么根基呢？”

哥哥说不上来，他也同样疑惑，找个机会跟师父请教，我们打一套罗汉拳，其实就是练基本功吧？师父摇摇头，没听明白，什么基本功，一日之际在于晨，早上打一套，是让你们一整天都有力气挑肥种菜。

难道是来错地方了，可是天下武功出少林啊。哥哥叮嘱弟弟，别气馁，师父和方丈在考验咱俩呢，咱们好好种菜，侍奉佛祖，师父看在眼里，吃在嘴里，总会把十八罗汉的看家本领全教给咱们。弟弟不相信，每回这时候都要说，藏经阁扫地的八光快五十了，不还是在扫地？

八光也是和尚，十多年前出家，前一任方丈不给他法号，就让他叫原来的名字，说一姓一名都是浮云，倘若名姓不改而品行转善，才是真正的修成正果。修得可好呢，十多年没出过藏经阁的院儿，念经敲钟打罗汉拳，他统统不参与，吃饭都是兄弟俩轮流送。

“像他那样可不行，”哥哥说，“我们准备好了，机会自然就来了。”

终于在前几天，师父从武林大会上回来，把一个姐姐带到菜园，说是昆仑公子的女人，可一定要看好了。哥哥双手合十，一百二十个保证。昆仑公子啊，说武林第一高手也不为过，以前在老家，满大街都是他的通缉令。虽然后来上山种菜，远离江湖，但听说这次的武林大会，上百个门派愣是没拦住昆仑公子，让他带着大漠仙人和蓬莱阁老给逃出去了。

哥哥老成持重，深知求人办事得先把人伺候好，每天换着花样地给文思清做斋饭。菜园里没有鸡，但他会做素鸡，没有鱼，但他会做浆水鱼鱼，天黑后还要给她磨碗豆浆，说是安神补脑。忙活一礼拜，漂亮姐姐人都吃胖了，哥俩觉得可以跟她拜师了。这天晚上一如往常，弟弟把第二天她要穿的干净衣服放在床头，哥哥端一碗豆浆过去，看着文思清咕咚咕咚地喝完。

“是不是觉得跟前几天不一样？”哥哥给她讲，“里面我加了黑芝麻糊，又磨了些五谷掺在豆浆里。”

刚才喝太快了，文思清咂巴嘴回味着，好像是香了一点，再来一碗吧。哥哥犹豫了一下，他想趁热打铁，先说说拜师学艺的事。他问这几天你对我们哥俩还满意吧？文思清还认真想了想，说你俩挺好的，要是能放我走就更好了。哥哥陪笑说，其实以你的本事，想走就走，
我们哪能拦得住你？

“怎么拦不住？”

哥哥没回答，跟在床头叠衣服的弟弟使了个眼色。弟弟拿了两个烛台放在桌上，每个上面插四根蜡烛，他一一点亮。哥哥面对桌子，向后退几步，扎马步运气，挥出一掌，八根蜡烛上的火焰摇摇晃晃，最终中间的两个灭掉了。收掌吐气，哥哥对文思清行了个礼，说：“这掌劈空掌我们哥俩练了一年多，可惜不得其法，如何发力还请前辈指教。”

文思清完全看蒙了，这都是什么呀，她皱眉问你这么费劲干什么呢，把蜡烛吹灭就好了呀。哥哥点头称是，说你太高看我们了，外功还没有练到，说到吐息之法，更是无从谈起。

吹个蜡烛有这么难吗？文思清她过去查看，挺正常的蜡烛，生日许愿似的，她闭上眼睛吹一口气，把剩下六根蜡烛全都灭掉。哥哥抢过去说可不是这样的，他掏出火石把八根蜡烛一根根再点起来，拉着文思清后退几步到床头，说咱们要用排山倒海之势把蜡烛吹灭。

文思清摇头想笑，那神仙都吹不灭啊。她不去管蜡烛了，但还是想教育一下两个孩子，走俩步都不行，人活着不能那么懒。

都怪他哥太虔诚，弟弟早就不信这个女人了，他走过来说你就承认吧，你一点武功都不会，对不对？文思清点点头，当然不会，会我早跑了。

“你就是个欺世盗名的骗子！”弟弟好大的反应，情绪都要崩溃了，早不信这个女人，这回连少林寺都不相信了。

“到底是怎么了，我骗谁了？”

“你骗了全天下，你说你是昆仑公子的女人，可你什么都不会！”

弟弟不玩了，把僧袍脱下来摔地上，甩手出门了。他哥哥追出去，两人先是争吵，后是商量，一会又回到房间里，忽然扑向文思清，上前锁住文思清的两个肩膀，把她从头顶摔出去。文思清都吓傻了，趴在地上疼得直掉眼泪，声音一颤一颤地问，你们为什么打我？兄弟俩也慌了神，跪地上给她赔不是，说没想摔你，就是想试试你功夫。

“可我告诉你，我不会武功啊。”

“因为江湖人心叵测，有些高手深藏不露，功夫是试出来的，不是说出来的。”

文思清瞪了他们一眼，两个孩子不敢说话，想扶她起来，帮她揉揉肩膀。文思清警告他们，别碰我。哥俩就把手臂放下来，跪坐在地上等文思清哭。大家就那么耗着，文思清越哭越厉害，浑身疼得不行，还一肚子委屈，她想小五子，又想当时台上另外三个姑娘，想到她们的样子又放声哭起来。

叠好的衣服里有手绢，哥哥去床头找出来，递给她时又解释一次，真不知道你一点武功都不会，你可是昆仑公子的女人。

“我也是最近才知道他是昆仑公子。”

“那他看上你哪儿了？”弟弟问。

感觉问题怪怪的，文思清不搭理他，接过哥哥的手绢，擦完眼泪擤鼻涕。可弟弟还在追问，你一点儿武功也不会，长得又不好看，昆仑公子到底看上你哪儿了？文思清停下来，把手绢折好放进脏衣篓，瞪着他问：“你是认真问我，还是故意嘲讽我？”

“我认真问的。”

真是的，没有比他再认真的表情了。文思清倒吸一口气，起身看眼镜子里的自己，过去那种铜镜，即使那么朦胧，依然看不到自己有多美。哥哥说了，高手都是深藏不露的，她心头一酸，小五子，能看上她的昆仑公子，到底是个什么样的男人啊？
\newline

{\centering\subsection{2}}

文思清是被方丈请到少林寺的，我请你来，你不答应我弄死你。本来方丈救了她，武林大会那天小五子被两个老头掠走，临走时把房子弄塌了，屋顶砸下来的一刻，她以为自己完了，赶紧蹲下来，找个个高的挡一挡，混乱中有个和尚揪住了她头发，拖着她，赶在灰飞烟灭之前把她拽出房子。文思清那次疼哭了，和尚双手合十，说自己是少林寺的方丈，男女授受不亲，更何况是出家人，还好抓的是头发，没有辱没了女施主。

她皱眉看着方丈，没头发也没胡子，感觉眉毛也被人刮掉了，一下子看不出多大年纪，合起来的手掌上还残留着几十根刚拽下来的头发。文思清捂着头皮也不好怨他，就说多谢方丈，后会有期。可方丈不让她走，说她受伤不轻，建议先去少林寺养伤，再慢慢商议江山社稷。

文思清又摸摸头皮，看手上也没血，说自己没受伤，而且我能商议什么江山社稷？方丈望着摇头，说施主不要妄自菲薄，你是昆仑公子的妻子吧？她说算是吧，反正小五子答应会回来娶我。

“他一定会来找你了？”

文思清点点头。看起来方丈对她的回答很满意，冲她微笑，突然伸手给了她一掌。文思清一口血喷了出来，方丈低着头阿弥陀佛，说这位女施主受伤不轻，还是随我去少林寺养伤吧。

汴梁离少林寺不远，连拉带拽两天就到了，等了半个月也不见方丈来找她商议。小和尚弟弟说方丈忙，可忙呢，每天都有人带着家伙来打听昆仑公子的女人，方丈要忙着招待他们，阿弥陀佛，有失远迎，顺便再露几手功夫，把茶杯捏碎啦，把桌角剔下来一块啦，争取不吃饭就把他们吓走。

“他们打听我做什么呢？”

“挖你的肉啊，今天卸你一只胳膊挂在城楼上，告诉昆仑公子，再不出现明天把另一只胳膊也卸下来。”

“那要是明天还不来呢？”

“那就再卸一只呗，笨死了。”

但是大多数都走了，知道不是少林寺的对手，留点香火钱就作揖告辞。有几个门派不自量力，非要留下来吃饭，要见识一下少林十八铜人。方丈到哪凑十八个人去，就跟人攀交情，边吃边聊，发现贵派师爷和我们师叔祖五十年前是朋友，大家能不打就不打，真要打少林寺当然不怕你。

月底的时候三王爷带几个人来了，先礼后兵，方丈招呼他们留下来吃饭聊聊。可能是一点荤腥都没有，三王爷吃两口急了，说天下武艺出少林，咱们切磋一下。方丈心里发毛，忙跟师弟交待，凑十八个武功还行的，抹上铜粉摆摆阵仗。

可没那么多人，小和尚哥哥都被拽过去了。将近二十个和尚抹了半斤的铜粉，三王爷寻思一下，说咱们一对一吧，我这边四个高手，你那边也出四个，咱们切磋为主，杀人为辅。三王爷说完转身问你们谁先来。马长老跃跃欲试，从田独到罗刹，再到昆仑山庄，熬了那么久，终于有表现的机会了。

少林寺这边是方丈出战，他不敢怠慢，丐帮除了向问天，就是关长老和他两大高手。一上来他就下杀手，同时出右脚和左拳攻击马长老的两肋。马长老没见过这招式，本来应该是无影脚，左右腿扫过去夹攻，十几年前方丈左腿坏掉了，自创了这右腿加左手的功夫。马长老一个踉跄，方丈一跃到了他身后，拍了他后心一掌。那天小和尚哥哥在场，弟弟留在菜园除虫。风波过去之后，哥哥给弟弟比划了一夜，一招一式，方丈是怎么给马长老留情面，陪他多打几十招，一脚一拳，就是不把他打死，直到马长老躺地上起不来了，方丈才向后一跃，说承让承让，老衲也只是侥幸得胜。

“这些都是江湖上的规矩，”哥哥教育弟弟，“你是把人打个半死，还得讲人家手下留情。”

弟弟猛点头，真的是，江湖处处有门道。他问第二场呢，谁和谁对打。

第二场是迎客道长，他上前一步说马长老识大体，不堕少林寺的百年威风，先让了一场。说话的空隙还冲地上的马长老轻蔑一笑。然后他抽出那把弯弯曲曲的剑，说在下不才，哪位领教几招。

除了方丈就是十八铜人了，小和尚哥哥低下头，尽量往别人身后藏。方丈沉吟了一下，说这些弟子年纪尚轻，下手没有轻重，还是老衲陪道长再过几招。迎客道长脸都吓白了，说这可不行，说好你们四个我们四个，如果第二场还是方丈，那我们就继续派马长老迎战。

可是马长老腿都快被打折了，扶墙都站不起来。三王爷失望得直摇头，他的人输了就算了，居然还能临阵脱逃。六公子是硬骨头，不能给三王爷丢面子，站出来接招，接下来一直到晚饭前，六公子生生被方丈殴打了一个多时辰。

眼看日落，方丈停手不打了，说四场比武我勉强赢了两局，大家打个平手，留下来一起吃个斋饭吧。不说斋饭还好，青菜豆腐的三王爷更生气了，说先不忙着吃，我这还有一位高手，方丈若是能接得住他三招，我三王爷转身就下去，决不再来叨扰少林寺。

应该不是说大话，方丈打量着三王爷的长者，他胡子全白了，头发却是纯黑色。方丈请教他尊姓大名。三王爷抢过话说，方丈若是知道他是谁，怕要做缩头龟了。说话时他还特意瞪了一眼迎客道长。

那就不问吧，不知道对方来头，说是接三招，他也不敢硬撑五招，而且要偷换名目，把接三招变成打三招。他算准了第一招虚打推山掌，顺势弯腰去扫他下盘，对方定会跳起来，这时一掌般若禅掌迎过去，三招任务就算完成。先试试他虚实，要是高手他就收手说承让，要是不行他就压着他猛揍，把那一头黑发都给他揪光喽。

按照计划方丈推山掌过去，对方身子后仰，他扫堂腿踢下盘，对方跳起来，方丈施展般若禅掌，对方人在半空躲不过，只好出掌来接。起初方丈没想发全力，震慑一下对方就好，然而对面的老人双脚落了地还不收掌。对方的力道不大，方丈也摸不清他武功路数，他提醒再不松手会震碎他的肝。老人脸憋得通红，让他尽管来。方丈摇头惋惜，掌心加力顶上去，同时看着对方的脸色，但凡不对就收力放手。

一炷香时分，对方快撑不住了。方丈自己没伤着什么，除了头有点疼，也没感觉哪儿有不对。可能对方的路数就是防守，跟你耗的那种。武林功夫大体分来无非是进攻和防守，九成的门派从小就是练各种攻击招数，防守很少见，武学上就是抵消你的力，一场打斗耗到你没力气，再一招制胜。这一掌没多长时间，方丈力气有得是，只是头越来越疼，太阳穴青筋暴起，疼得都要爆炸了。他眼前一黑，捂着脑袋倒在了地上。

那些和尚呆住了，打进少林寺没见过方丈输给谁。有两个把方丈扶起来，前胸后背发掌续力。小半个时辰方丈醒过来，看看四周，让寺里的和尚快去，把文思清带到藏经阁，要跟藏《大悲经》一样地把她藏好。说完看到三王爷又自言自语补了一句，我该小点声说的。接着他宣布自己退出方丈的位子，传给他师弟。众僧问是哪一个师弟。方丈想了想，说名字忘记了，反正不是十六师弟就是二十一师弟。然后他站起来，冲对面的老头说了一句久仰又顿住了，凝视了他好半天才想起自己要说什么：“原来阁下是南海真人。”
\newline

{\centering\subsection{3}}

方丈中了断魂掌，少林寺就垮掉了，他带着三王爷、南海真人、六公子在寺里乱转。他说我知道藏经阁，你们不要瞎找，我十二岁在那边扫地，读过一些书，没一本读完的，每本书读上那么几页，就已经超过了我师父。他带着人穿过千佛殿，走出达摩堂，经过一片鱼塘时停步不走了。他转身喝斥，都是些什么人，擅闯少林寺，看我去禀报师父！仿佛时光倒退五十年，方丈还在十三四岁的年纪，表面上气势不输，不过心里怕极了，找个由头拔腿就跑。三王爷看着方丈在寺里乱撞，迟迟想不起来师父当年住哪一间房。三王爷看着他背影摇了摇头，责怪真人下手有些重了。

“三王爷，我可不是朝廷请来的，只是碰巧大家都要找昆仑公子。”

三王爷不说话，背过去看池塘里的红鲤鱼。真人说罢了罢了，我接下来不滥杀无辜就是。

也杀不着什么无辜，庙里和尚跑了大半，剩下几十个都躲在藏经阁门口。八光不让他们进阁，这些人围着文思清商量把她交出去吧，反正方丈也不行了，那个老头本事够大，还有三王爷，以后朝廷上罩着咱们少林寺。就这么愉快地决定吧，可小和尚哥俩不干，弟弟不吭声，死命抱住文思清，不让她被这些人拖走。哥哥去捶藏经阁大门，哭着说救人一命胜造七级浮屠，我们死在外面也就算了，起码让这位女施主进去躲一躲。那边的八光发火了，说小和尚什么谎都敢撒，自己怕死还造谣少林寺有女人。说是这么说，八光还是忍不住好奇，推门出来，众多光头里一眼就能看到文思清。十几年未近女色，八光一下子看痴了，退回到阁里，红着脸自言自语：“女人要是都能来少林寺，我就不来这儿出家了。”

老田合上门的一刻，方丈领着三王爷和南海真人几个人进来了。方丈双手合十，让他们等一下，他去禀报师父。然后他转身问院子里的和尚，师父是否在阁中清修。有人提醒他，你师父三十年前就圆寂了。方丈愣住了，皱眉摇头说不可能，师父早上还让我背《金刚经》的。看方丈已经这样了，之前有点犹豫的和尚也都想通了，想活下来就得把文思清交出去。弟弟抱着她大哭，和尚们拉不开他手，索性把他俩一起推过去。要一个给俩，南海真人对三王爷笑着说，我还怕不够分，真好，小和尚是你的，这个女人归我。三王爷有点为难，看看手下几个熊包，一世王爷居然被这个真人欺侮。西北六公子站出来，说这个女人我们先借用一下，等请来了昆仑公子，我们王爷连带着她，再多送你几个女人。真人冷笑，王爷当真以为我是好色之徒，也不看看这个昆仑的断魂掌，可是为我所击。

双方推来让去，几句话把八光惹毛了，一个个都是什么玩意儿，跑少林寺来分女人？他从藏经阁跳出来，从墙角抄根扫把说，本来这女人是老子田扒光的，老子这十多年转性了没碰她，但也不能给你们。然后他用扫把杆指着南海真人和三王爷，让他们都滚蛋。田扒光，这名字好熟，但一时想不起来这人是干嘛的。迎客道长哈哈笑起来，说田兄，十几年没见，原来跑到少林寺睡尼姑来了。

“你妈在这儿做尼姑，睡出你这个狗崽子。”

话说完了才认出来者是谁，说迎客，原来是你这个人渣，这么多年还没被你师哥清理门户。迎客道长一副节哀之情，说我师兄几年前不幸仙逝。八光愣了一下，自言自语，应该先弄死你，再来出家的。三王爷低声打听，扫地的这个是什么人。迎客道长说，田兄以前是武林第一淫魔，上至八十老妪，下至五岁孩童，反正是个女的就扒光，久而久之就叫田扒光，倒没人记得他真名叫什么了。说完还不忘补一句，故意很大声，估计作恶的家伙被人切掉了，居然在这儿当和尚。

“切你奶奶个熊！”八光左手拉着裤带，让迎客道长过来看看闻闻，“老子只是转了性，不干那些事了。”

南海真人一直不说话，冷眼看着他。八光被瞧得不舒服，又举起扫把杆指着真人，说你呢，快滚吧。真人还是笑笑不说话，八光将扫把倒个个儿，用扫把穗朝他脸上扇过去。真人上身后仰，出手去接扫把杆，手臂一震，发现这是百十斤玄铁打造的。当下有些狼狈地向后一个踉跄。八光借势上前，招招冲他面门，扫把穗子抖得漫天都是，却全都被真人用衣袖弹开。

迎客知道，田扒光以前的绝技就是剑术，出剑极快，电光火石之间可以在你身上刺十几个窟窿，扫了十几年地，这百斤铁扫把也能被他使得如长剑一般轻盈。即便高手如真人，开始也只能出掌防御，双方斗上几十回合，扫把力道减弱，真人的出手一掌强似一掌，掌掌生风，八光的扫把却连穗子都抖不下来了，光秃秃的枝子别有一番威力，仿佛一根铁爪插在扫把上，真人也不敢贸然出击。

小和尚兄弟俩左右摇头地看着，双方换招实在太快，弟弟看得一阵眩晕，哥哥捂住了他眼睛。听声音会更清晰，他听到出掌的风声，扫把枝在空中抽动的声音，脚落在地面的尘土声，众人时不时的惊呼声，还有一声咳嗽，好像是从藏经阁传来。出掌声慢了，扫把声缓下来，一时没人跃起，再听不到尘土声，众人的头转向藏经阁，发出疑问声。里面是一位老人，声音低沉，他说：“八光，你进来，你打不过他的。”

八光满脸通红，出招更快了，喘着粗气说那就死在他手里，岂能打不过就跑。小和尚哥哥提醒他，对方是南海真人，每一掌都是断魂掌。八光手上没停，眼睛凝视着他，好像打了这么久才刮目相看。真人后退半步，有示好罢手的意思。八光摇摇头，断魂掌最好，往日余罪剪不断，刚好借你之掌了却尘事。他开始乱打，右手扫把进击，左手伸出迎掌，你给我一掌，我捅你个窟窿，大家同归于尽。

真人早不想打了，可是对方疯狗一样搏命，出掌更快，脚下步步紧逼。八光露出空门，扫把横扫过去，真人左肋一阵凉风，衣服被抓烂，他低头看一眼，左肋下被刺穿，露出巴掌大的一片肋骨，他伸手朝八光的天灵盖击去。似乎是二次皈依，八光面带笑容，大吼一声：“师父！弟子不孝，无力再侍奉师父！”

真人皱了皱眉，手上停下来，但手掌依然罩着他头顶。阁中老人轻叹一声说：“我说一百遍了，你不是我徒弟。”

比死还要悲伤，八光深吸口气，闭上眼睛点了点头。真人反倒很高兴，冲八光一声冷笑，手掌离开他脑袋，面朝藏经阁，扑通一声跪下来，带着哭腔喊道：“弟子南海真人叩见师父！”

跟在场所有人一样，小和尚兄弟倒抽一口气，张大嘴巴看藏经阁的大门，不只是断魂掌，仙人掌、蓬莱掌都是里面这位百岁所创。功夫练得好，天下无敌，充其量就是高手，而沈老前辈这般能自创武功、开山立派的才是三百年一遇的大师。真人长跪不起，左肋喷出的血顺着衣角滴到膝盖上。大门紧闭，等了好半天沈老前辈才说出一句话：“你更不是我徒弟，快些走吧。”
\newline

{\centering\subsection{4}}

每天不到寅时八光就会起床，一片漆黑，溪水在屋外汩汩作响，还要再过一个时辰，到卯时少林寺的群僧才会陆续醒来。每次刚醒他都坐在床头一动不动，对着黑暗发一会儿呆，仿佛黑暗深处有什么东西在和他对视。当然是他赢，因为没东西，但他会带着胜利的笑容穿好衣服，洗一把脸往山上爬。

人生苦短，每天还要睡丢几个时辰，藏经阁的沈老前辈已经十年没睡过觉了。为了这一点睡眠，他在山谷的小溪旁盖了间小屋，他怕人看见，和尚们休息了他才下山，和尚们没起床他就要回到藏经阁。这么多年他都没跟别人讲实话，他不是少林弟子，和尚都算不上，虽然他也剃了光头，找人在头顶点了戒疤，但方丈不收他。那是十几年前，还是现在方丈的师父，俗家弟子都不准入，就说他坏事干太多，我佛是慈悲，但你这个淫贼太坏了。

软磨硬泡不成，田扒光夜潜少林寺把方丈给绑了，脱掉袜子堵住他嘴，让方丈别激动，你听我讲，别老淫贼淫贼的，也不换个词儿骂。他先磕三个头，说自己年初绑了一个姑娘，可是这次没扒光她，他发现他喜欢她，放了之后朝思暮想的，他又去找她，按他田扒光的行事方式，把姑娘扒光就好了。这个他偏偏不敢，一见她心砰砰跳，双腿软得走不动道。他跟姑娘商量，我这次还不扒你，你看怎么着能自己把衣服脱了。姑娘就告诉他去少林寺，当五年和尚，把你那些孽根修干净了，我自然会嫁给你。他看方丈听进去了，点头了，把袜子从他嘴里拽出来，说你看看怎么办吧，就五年，多一天都不麻烦你。方丈还是点头，自我认同一般地说：“嗯嗯，对，确实不行。”

田扒光能怎么办呢，简单直接就是揍，他擅长剑术，又不能把方丈捅死，两指掐着剑尖儿，用剑柄捅他。连捅了三天三夜，小和尚送饭都得放门口，别打扰方丈清修。也不用加餐，田扒光饭量没那么大，一人吃刚刚好.右手拿筷子吃饭，左手拿剑柄怼他。第三天夜里方丈终于摇头了，田扒光把袜子拿掉，三天没穿袜子，感觉凉着肾了。方丈摇头念叨：“不行，这样不好。”

田扒光问怎么不好，说出来我帮你分析分析。方丈说你可以把头发剃了，少林寺雇你扫地，外面我们不说你是临时工，可是你我之间要明白，你不是和尚，你就是给我们扫五年地。田扒光双眼放光，说这么好的办法，你摇什么脑袋啊。

“要分配你去人少的地方，免得人多嘴杂露了馅。”方丈讲，“藏经阁人少，可已经有人在那儿扫好几年了，”

田扒光打听什么人。方丈说和你一样，都不是出家人，我们叫他老沈头，年纪大了点，但其实活儿干得不错。田扒光问多大年纪。方丈说九十多吧，说完就摇头，十年前就九十多，现在应该一百多了，

“老而不死是为贼！”田扒光拍桌子站起来，“一个扫地的也能占着位子，不给年轻人腾地方。”

田扒光那年已经不年轻了，四十出头。他建议自己先跟老沈头扫着，他年纪那么大了，我猜他活不过这个星期了。方丈先摇头，再点头，也不知道行还是不行。过两个月田扒光再回想这些，会明白先摇头意味着，活不过这个星期的不是老沈头，应该是田扒光，再点头是说，让老沈头调教调教你，好像也不赖。

他还要点脸，别让人看出来一百多岁老头是被田扒光弄死的。弄点意外死亡吧，下毒是首选，砒霜、鹤顶红、断肠草，十大剧毒熬成一锅粥，盛一碗端过去让老人喝。老人闻得直皱眉，说什么东西，太难喝了。田扒光拉下脸来，说难喝也得喝，不然我一刀捅死你。

“为什么？”

“因为你辜负了我的一片孝心。”

盛情难却，老人有些感动，咕咚咕咚喝下去一滴都没剩。之后田扒光就望着他，十大毒物，平均毙命时长是七秒钟，田扒光数了七十个数也没见沈老头倒下去，他试探问没事吗。老人问他什么事。还什么事，一张嘴都能闻到剧毒混在一起的味儿。田扒光挥了挥面前的怪味儿，说十全大补，你吞吐一下，有没有翻江倒海的感觉。老人深吸一口气，闭着眼睛慢慢吐出来，再睁眼时田扒光已经昏倒在地上了。

活一百岁有什么用，贱命一条，肯定是吃了一辈子脏东西，百毒不侵。他换个思路，意外杀人还不容易吗？他挖一个深坑，就在回藏经阁的必经之路，下面刀尖朝上插了一百多把刀子，盖一层浮土，脚踩上去相当于凌迟。他等了一天，抢着扫把扫地，说了不下一百遍，你早点进去休息吧，我年轻，多干点应该的。老人不理解，年轻为什么要多干，年轻人应该多享乐，老年人玩不动了，才应该多干活。老沈头把院里结结实实扫了三遍，说你继续歇着，我进去给经书掸灰了。

田扒光可歇不了，他要看看老沈头是怎么死的。夕阳西下，他佝偻着身子，腿都抬不动，蹚着尘土往前走。他踩着边儿了，往前一步就是刀山。田扒光在他身后站了起来，屏住呼吸，半张着嘴看他在陷阱上面平蹚过去，依然佝偻着身子，布鞋底趿拉着地，跨一个门槛进了藏经阁。

哪里不对点哪里，他走过去，脚尖轻探一下陷阱边，下面哗啦啦地往刀尖上掉渣。他可不蠢，一脚踩实了作茧自缚，他弄条咸鱼骗只猫过来，蹲在陷阱另一头咪咪喵喵地叫。波斯猫盯着咸鱼亦步亦趋，前脚踩到陷阱，后脚刚抬起来，地表坍塌，一声惨叫。扬起的尘土扑了田扒光一脸，他拿着咸鱼站起来，不应该啊，猫有九命，那个沈老头，十条命也该下刀山才是。

几乎可以确定老人会武功，远胜于田扒光。九十多岁跑这儿来扫地，难道他也有一个八十多岁的意中人？再给自己一次要脸的机会，不行就真刀真枪地干，别怪我欺负百岁老人。那天下午沈老头把庭院阁中打扫完毕，田扒光问西边崖上的夕照石擦过没有。老人不明白，首先那块石头很干净，时不时有人过去修炼打坐，再就是他负责藏经阁，可是夕照石都不在少林寺，是嵩山派的地界，为什么跑那边打扫？田扒光跟他讲道理，如果大家都是各扫门前雪，那么，他顿了一下，好像各扫门前雪就够了，那么，那些不扫门前雪的人怎么办，就得由我们替他们打扫。

“再说了，”他说，“天下不扫，何以扫一屋？”

一老一少抬着扫把过去，要避开嵩山派的值岗关卡，不然人家以为是过来挑事的。夕照石在少林寺往西三里地，下面是深不见底的悬崖，每天日落石面都会被夕阳照得泛金光。田扒光说你上去擦，你替你放哨，咱们做好事千万别让嵩山派的人看见。他看着沈老头颤颤悠悠往上爬，石面滑不留手，跪在上面两掌贴在石面上，才不至于被风吹下去，哪里还能拿起抹布擦石头。田扒光给加油打气，你行，你可以的，战胜自我就会迎来更精彩的未来。可是人家都一百岁了，未来还想多精彩啊？老人撅着屁股在岩石上不敢动，田扒光想是踢他屁股，还是出掌推他下去。能用脚的尽量不用手，但万一他真是高手，闪转腾挪，一脚踢空能把自己翻下悬崖。

他朝夕照石猛跑，随时准备收力，对方就算后脑生眼躲开，自己也不至于冲下去。双脚跃上石头的一刻他推掌出去，沈老头没躲，可似乎也不吃力，浑身跟棉花似的，一掌下去怼不到头。双掌拔出来击他肩膀，沈老头肩头深陷下去。田扒光一掌到底，一直拍到石面上也没碰到老人的衣衫。他脸色煞白，半张着嘴看着沈老头，二十年来横行江湖，今日要毙命于此。可沈老头不还击，只是身形微动将每一掌化解。借你慈悲，要你性命，他掌掌下死手，沈老头的缩骨之法用到极致。田扒光知道，绝世高手的身体唯有头部不能缩小腾开。他右掌朝面门，左掌朝头顶百会击下去。无处躲闪，沈老头依然不还手，一丝恻隐令田扒光停下来，警告他再不出手就真没命了。沈老头摇摇头，闭上眼睛，夕阳映在他白睫毛上闪着几缕金光。

“罢了罢了！”

田扒光收手不打了，大不了不当和尚，硬着头皮把那姑娘扒光了就是，什么你情我爱至死不渝，衣服脱了姑娘都一样，以后还是做我的田扒光。他向后跳一步，打算下山，此时心中一凛，后面不是平路，双腿还没有着地。不知不觉中，几千斤的巨石已被沈老头转了半个圈，自己身后是万丈深渊。双腿不断下坠，指尖几次搭到石面，都因太滑脱了手，半空中他双手乱抓，拉到一只干瘪的手臂，顺着手臂往上望，是沈老头的白眉白发白胡子。

“你刚才为什么不杀我？”沈老头问。

田扒光愧得要死，红着脸说你那么大本事不还手，我哪还有脸杀你。仿佛刚悟到一个禅理，沈老头点着头说，有因有果，要是你方才杀了我，也就没人救你了。说完他松开手臂，背对着下了夕照石。田扒光以为自己完了，任凭身子下坠，仰头看云彩斜阳，死也要向阳而死，这时感觉身子轻飘飘地往上拔，飞上悬崖，越过夕照石，脸朝下摔在山坡上。他撑起来往前看，已经走到山腰的沈老前辈时不时从转弯处露出来，以前觉得他老不中用，现在简直是张三丰再世，跟他一比，自己连个蚂蚁都算不上。
\newline

{\centering\subsection{5}}

头几年田扒光每天都求沈老前辈收他为徒，他早就不喊他老头了，天天跟人扫把后面，抢着干活儿说，要是能做您的弟子，哪怕只是一天也死而无憾。老人停下手里的扫把，斜眼看他，说你本事也不小啊，江湖上没几个人能打得过你。没几个还是有几个的，尤其是这几个联手的时候，他也只能撒腿就跑。但江湖中人嘛，一般不联手，好事坏事大家各干各的，碰见好人嘴上说声久仰，恶人只要没欺负到自己头上，也犯不上多树一个敌人。武林中没善恶，以暴制暴，胜者为王，本事大的自然朋友就多，他田扒光恶事做尽，也没听说谁组团要干他，近几十年唯一一次联手还是很后来的事，大家搞了个联盟说是绞杀昆仑公子，列了他十条罪状，散开各地去寻访。其实大家都明白，罪孽深重的多了，只是昆仑公子多了几张九宫图，早晚要当武林盟主，好人坏人大家不忿。这些都是后话，那时八光还叫田扒光，天天磨着沈老前辈学艺。老人不明白了，以你的剑法，早该带几个徒弟了，怎么还千方百计找别人拜师。田扒光说以前收过一个女徒弟，合练了几个月玉女心经，结果人家姑娘含恨跳江了。沈老前辈听得起疑，问他哪学的玉女心经。田扒光承认他也不会，就借一名，自己没事瞎琢磨的，怎么爽怎么写，写完了跟弟子换着姿势练，练不到半年就露馅了，女弟子就感觉自己功夫没长进，肚子越来越大了，他骗姑娘说是气息不顺，淤结在丹田，为师今晚再帮你通一下任督二脉，换一般人也就信了，偏偏这姑娘绝顶聪明，孩子还没生，就猜到自己怀孕了。

沈老前辈看看他，估计这些都是假的，就为博他一笑，这孩子骨子不坏，当然奸淫无数算不上好，他说的不坏是，这孩子没有那种令人恐惧的野心，就是习惯性管不住自己。他不理他，低头继续扫地，田扒光恨恨地站在一旁，揪头顶的树叶子，一扯再扯，揪得手指翠绿，就那么一亩三分地，一天扫八遍。

田扒光缺点无数，如果说他只有一个优点，那就是恒心。第二天他寅时就来，拿起扫把就开始划拉院子，一直到中午，烈日当头，前辈都没从阁里走出来。那就得干下去，让前辈一推门就能看到他的勤快。午饭没吃，晚饭没吃，院子被他扫了七十多遍。月上梢头他把扫把放在墙角，冲藏经阁大门行了个礼说，前辈我先走了，犹豫片刻他又加了一句，明天我还来扫地。里面没动静，田扒光数十个数转身离开，院子门打开“吱”的一声长响，他退到门外，将门合上，这时前辈在里面说：“你明天铸把一百斤的铁扫帚来扫地。”

他从未教过他一招一式，每天只是扫地，扫把每两个月加三十斤，到二百多斤时已经很难再扫七十多遍的院子了。他一直想问，这都第二年了，终于讲了出来，不教我功夫是因为不认我做徒弟，铁扫把扫地是因为要练臂力，可是即使哪天我加到一千斤又有何用，你也只是用竹扫帚扫地。

“用不着那么多，”沈老前辈在藏经阁里说，“铁扫帚越用越轻，那不是功夫，等哪天你的竹扫帚越用越重，才算是有了一些底子。”

他隔着门和田扒光说话，细细想一下，他们俩已经一年多没见面了，老前辈一直在阁中足不出户。田扒光跟他打听，到底遇见什么事，让他一把年纪不享天伦之乐，跑到少林寺收拾卫生。

“我是来读书的，我要创立无为掌，借少林寺的典籍一阅。”

田扒光问他什么书，他也想看看。这一点沈老前辈没有藏私，从窗户里扔出五六本书。全是经文，拗口难读，有些直接就是天竺梵语。他请教，你拿这个怎么练功。

“这些都是佛经，当然练不了功，我只是要从这些经文悟些武学上的道理。”

田扒光听懂了，但没有兴趣，比铁扫帚扫地还令人费解。他把书摆齐还回去。沈老前辈提醒他以后别再进来了，最近要闭关冥想，无为掌只剩最后一个环节没打通，以后不再碰面，连话都不会对你说了。他要他再坚持一阵，把卫生搞好，每日一餐放在门口，等到出关之日，绝不会亏了你的。田扒光重重点头，知道他看不见，又大声说了句，弟子一切照办。沈老前辈叹了口气，说你现在必须明白，你还不是我弟子，我还不是你师父。“嗯！弟子明白！”

最后一个环节要想通，这一想又是好几年，秋扫落叶冬扫雪，第三年的时候方丈圆寂了，走得匆忙，没来得及交代谁来继任，第四年头上十几个二代弟子打得不可开交，最终被一个三十多岁的和尚杀出重围，力压群僧。可是师兄师弟都不认识他，有一个和尚想起来了，这不是藏经阁扫地的那个吗，老沈头来以前就是他，好像还给老沈头打过两年的下手。新方丈开始编身世，说我在藏经阁扫过地没错，可哪来的师兄，你们全是我师弟，我是老方丈的秘传大弟子，为了本寺的千年大计，蛰伏藏经阁取经学艺来着。寺里的和尚有一大半不信，没关系，证明给你们看，揪起衣领就是一顿暴打，卸胳膊卸腿脚筋挑断，看看是不是本门的正派武功。有几个骨头硬的，牙被打掉几颗还满嘴漏风不承认。新方丈退后一步，承认是自己的错，出手太快，没让师弟看清楚。说完他突然上前，左手抓衣领右手扇巴掌，要么打死，要么跪拜新方丈。

有一件事冲击到了田扒光，新方丈只来硬的，不来软的，头二十天害死一百多个和尚才顺利继位，八方来贺，百鸟朝凤，也就是半年，新方丈摇身一变，就成了慈眉善目的得道高僧，像之前的每任方丈一样，寺里的和尚真心觉得新方丈是有大智慧、值得信赖、可以如大山一般依靠的一寺之主。活下来的大多数和尚都被他害过，毒打禁闭责罚凌辱，如今拥护他是少林寺百年难遇的好方丈。田扒光不明白，人们怎么会那么快就忘了疼痛。

那一年方丈来了藏经阁，正午时分下了漫山的大雪。田扒光说沈老前辈还在闭关。方丈说没关系，我们出去踏雪赏梅。雪是下了不少，可方丈根本不打算赏梅，走出去停下来，转身对田扒光说：“我不知道你来少林寺是什么目的，但我想让你清楚，方丈这个位子是我的，我屁股下面的椅子可结实了，坐不坏。”

两三句话田扒光就听出来，这方丈跟他一样，都是假和尚，他从藏经阁学了不少本事，自然就提防其他后辈扫地僧。田扒光表示，可能是你悟性高，从阁中经书里读出武学奥义，我是屁也没读出来。

“当然读不出来！”方丈像只母鸡咯咯咯地笑，他扬起下巴，点了点藏经阁的方向说，“你跟他学，偷点皮毛都够你独步天下一辈子。”

独步天下，还能一辈子。田扒光确定他不行，也就是少林寺功夫一代传一代，丢得太厉害。田扒光说你去吧，只要你能独步少林寺，屁股底下那椅子你能坐一辈子，我不管你，我对当和尚头儿一点兴趣都没有。

“我也是为了少林寺，”临走时方丈说，“没人比我更适合带领这些和尚了。”

田扒光信，坐稳位子这半年，方丈也拿寺里的和尚当家人待，将发扬武林第一门派做为己任，平时都不见他睡觉，日夜处理繁杂琐事，但凡武林出点事他都在思考，少林寺能捞着点什么，怎么解决才能看似公允，维持体面，而少林寺才是最大获利者。

谁要当和尚头儿，他在等一个人，五周年的时候那姑娘果然来了，不顾父母家人反对，八抬大轿上山，把门的小和尚看出来她是女的，不让她进寺。田扒光扫把来不及放下就飞奔出寺，远远看到意中人在跟小和尚打听，你们田师兄当真在少林寺扫了五年地，当真吃五年斋念五年佛？小和尚不明白，谁是田师兄，见着田扒光过来才反应过来，是他啊，八光在这儿呆了足五年呢。

几年不见她更丰腴富态了，以前是闺房千金，现在都像豪门少奶奶了。她问他法号是什么，打听半天不知道怎么称呼你。田扒光说扒光以前是外号，现在是法号，只是扒字去掉了提手，师父给他起的，寓意八样罪孽统统消光。见她疑虑，他又补上一句，古人不是说嘛，掏光才能养晦，我这八样都掏光，不知道以后要成多大事呢。姑娘听得泪眼婆娑，你果然对我一片痴情，在这儿当了五年和尚。说完她还是哭，五年相思苦，好像要一时片刻都把它哭出去。

田扒光伸手托住她的脸，抹掉她眼泪，把她安顿在小溪旁的草屋里。他说现下还不能走，师父在闭关，他答应过要等他出关才离开少林寺。话说一半他卡住了，看到她正含情望着他，他咽了口唾沫，挥挥手说算了，你休息一下，我明天一早就跟你下山。

他睡地上，把床留给心爱的女人。两人谁也睡不着，互诉衷肠，讲讲这五年过得怎么样。田扒光是假和尚，一时不知道怎么润色这五年。事实证明他想多了，主要是意中人在讲，掺杂着哭声从床上飘下来。她哭着说你对我真好，无论如何我也想不到，这辈子对我最好的男人竟然是你。她说你出家的下半年我就嫁了，京城的一个官宦子弟，家财万贯，婚后第二年她给他生了个儿子，这男人别的都很好，就是脾气有点大，喜欢打女人，抽着鞭子还能气得声音发颤，终于有一次，他照例把她吊在房梁上，一鞭子抽出去，这口气却怎么也上不来，瞪眼指着她气死过去了；第二个男人是江南才子，诗词歌赋样样精通，虽然卖不出去，但他不打她，算是一种别样的幸福，饥肠辘辘却爱意绵绵，她给他生了个女儿，他也很好，可人都有缺陷对吗，诗人才子都有点骚情，有钱的从窑姐儿那里找灵感，没钱的就只好从别人家媳妇那里找灵感，就在上个月，她第二任丈夫被人当街打死了，裤子都没穿。听说凶手是他姘头的老公，带人进家抓了个现行，追到大街上用乱棍打死。但是我男人知道错了，都光着身子跑出来了，何苦还要杀绝呢？

说完她长叹一口气，黑暗中仿佛一颗拉长线的流星，全讲出来她感觉好多了，她说既然活着还得往前看对吗，幸好有你爱着我，明天我们下山，去绍兴把孩子接上，其实这五年也不算是浪费，起码你看，我们还是儿女双全的。

田扒光好半天没说话，他总觉得哪里不对劲。他从席子上坐起来，摸着黑把事情捋一捋，他问：“当时是你说，我若能去少林寺当五年和尚，你自然会嫁给我？”

“对啊，我这不是来了吗，你做到了，我也会兑现承诺。”

“那也不对。”他想不通，对着黑暗深处冥思，“但是，你在这五年又嫁了两回。”

“你想多了，我说我会嫁给你，但我没说我等你，而且就算我嫁了两个人，生了两个孩子，现在的我跟当年那个我还是一样的，我还是我啊。”

还是不对，他不再问了，起身找支蜡烛点亮，走到床头烛光在她的脸前晃了一圈，怪不得丰腴富态了许多，确实还是她，还是那么好看。他将蜡烛放在桌上，手指将烛光掐灭，黑暗中都能听到自己慌张的心跳声。手上还沾着蜡油，他去撕她的衣服。意中人求他不要这样，拼命挣扎往床里面退，说你若是想要，我们现在就可以拜天地。田扒光手上一拽，黑暗里传来布料撕开的声音。对他来说，这是那么熟悉又舒服的声音。他再扯一件，扯第三件，有个奇怪的念头冒出来，他不是在扒衣服，他是在告别，每撕掉一件，都是向这五年的自己挥手说再见，可能也在向她告别，些许不舍，但要对这五年有个交代。手抓过去只剩下肚兜，他听见她在哭，遇人不淑，第三个男人对我也是这般。手指捏着绸子边，他开始害怕了，他松手下床，回到席子上。他怕这一扯下去，就再也见不到她了。

很奇妙，睡得还挺香，一个噩梦续接一个美梦，来来回回都是美好结局。睡到半夜他意识到有嘴唇在亲自己的脸，她从床上下来了，双手抱着他的头连亲了十几下，用哭哑了的嗓子说，我知道你很苦，我对不起你，原谅我吧。田扒光浑身发颤，使了好半天劲才将抖动的上下牙合起来。他侧身抱住她。

一片漆黑，什么都看不见，可是抚摸她的感觉如此真实。她说挺好的，特别好。然而他放弃了，从她身上站起来上了床，对着天棚仰躺。两人一时都不说话，她留在席子上，侧过身对着床边，说可以了，其实这些足够了。他叹了口气，打断她。她也知道，此时此刻最好什么话都不讲。

后来天亮了，面前模糊的脸渐渐渐渐清晰起来。仿佛自言自语，田扒光说什么东西都一样，越用越有，今天赌明天还想赌，今天喝醉明天还想喝醉，可要是长时间不用呢，可能就永远失去这些东西了。
\newline

{\centering\subsection{6}}

二月初二沈老前辈出关了，满面春风神采奕奕，好像在里面几年还胖了一点。那天他亲自下厨，把锅搬到山下田扒光的草屋里，煮了个大猪头，猪舌炒辣椒，猪耳朵凉拌，剩下猪头肉大块蒸了蘸蒜吃。田扒光一口没吃，我现在有法号了，还是八光，肉啊酒啊不能随便用的。

“少林寺把你收了？”

“少林寺没收，是我把自己收了。”

说话没头没尾，沈老前辈也不多打听，嘴里嚼着猪耳朵在纠结下一口吃什么。今天心情特别好，话也多起来，他说我已经不是原来那个我了，现在的我更厉害，以前我只有三掌，现在我已经是断魂掌、仙人掌、蓬莱掌和无为掌，这四掌的创立人了。八光瞠目结舌，虽然以前隐约猜过，但没想到真的是他。南海真人、大漠仙人和蓬莱阁老在江湖上的名头太响了，都知道他们是师兄弟，可从来没人讨论过，谁教的三掌，他们师父到底是什么来头。方丈说的，偷学一点皮毛就能独步武林，那是他夸张，独步少林寺吧，那这三个人各学了他三分之一，却实实在在的并肩当世三大高手。

八光跪地叩拜，说小僧有眼不识泰山，还望老前辈恕罪。沈老前辈说，你当年要杀我都不怪你，不认识我有什么好恕罪的。酒足饭饱，他拍拍肚皮，狠狠地打了个嗝。八光说今晚就不要上山了，不嫌弃的话，就留这里过一夜吧。沈老前辈本来就没打算上山，至于过夜呢，这几年在藏经阁早都睡够了，以后不睡了，一直到死也用不着睡觉了。八光问他这么晚了要去哪里。沈老前辈卖关子，说要去办件大事，见八光满脸不解，他一步一步跟他分析，我自创了无为掌对不对，我这么大年纪了对不对，我随时可能老死对不对，无为掌不能失传对不对，我得找个传人对不对？

“收徒？”

“对，我要收个关门弟子。”

心脏都要跳出来了，八光要克制，装作不知地问他：“想收个什么样的徒弟？”

沈老前辈摇头说：“不知道，出去看看，随便找一个就好。”

怎么会这样，八光脑袋嗡嗡地响。沈老前辈出门时，他克制不住了，抱怨我伺候你五年，你宁可上街随便找一个，也不收我为徒。好像是不好，沈老前辈停住脚步，捋了半天胡子，想到一个两全的好办法：“你别走，等我回来伺候你十年。”

第二天一早他就回来了，八光以为他改主意了，问他是不是徒弟不好找，现在风气坏了，你往江湖走走，发现师父比徒弟还多。沈老前辈摇头，说随便找有什么不好找的，昨晚刚下山就碰着一帮要饭的，干脆就收领头的那个做关门弟子了。八光脸上酸溜溜的，那表情仿佛说，哼，好吃的喂狗也不给我。

“那他什么时候找你拜师学艺啊？”

“教完了，师父领进门，修行在个人。我教了他大半夜，这道门我起码领着他进进出出了三回。”

“那可全看他个人的修行啦。”

八光面露喜色，美其名曰关门弟子，师父只给你半宿的时间，这种弟子不做也罢。这天八光跑上跑下，格外勤快，有一种喜悦是，你没得到的东西，别人也没得到。到晚上沈老前辈看出了他心思，给他讲故事。他说楚王约庄子画条龙，问他多久能画出来，庄子说十五年，头五年过去了，楚王问他画得如何，庄子说还没动笔，又五年过去了，楚王问他画得如何，庄子说还没动笔，到第十五年该交稿的日子，庄子空着手进殿，楚王问他龙呢，庄子说还没画呢，楚王叫人准备狗头铡，庄子叫人准备纸和笔，画画看吧，庄子伏地挥墨，小半个时辰，一条活生生的龙被他画了出来，文武百官交口称赞，庄子说，之前的十五年我虽没画，但我一直在想，画很容易，想明白才是最耗时的。

“无为掌我想了快二十年，”沈老前辈说，“道理想通了，让他去练，他也要明白，一掌苦练十几年，可打出来的时候，这一掌推出去，胜负成败，是生是死，也只是一眨眼的功夫。”

故事讲完，月亮从乌云里出来照在他脸上，八光发现他一夜之间就老了，虽然之前也不年轻，但这次更像是垮了，整个人瘪在那里。八光起身准备下山，他说时候不早，您也早点休息。沈老前辈没反应，眼神直勾勾地看着前面说，我睡够了。八光想劝两句，看他那样子不是听不进去，而是根本听不到。他行礼告辞，沈老前辈依然看不到，目光呆滞看着某个点。

下山的路上他明白了，沈老前辈是活太久了，人要活多久才会活腻，活到你所有的事情做完，然后发现自己还活着。一百岁之前他创立三掌，到无为掌出来，他便实在找不到事情做了。后来他真的不睡觉了，日夜十二个时辰一直睁眼，本来就没事干，多出来的时间更是煎熬。他在藏经阁找个角落，面墙而坐，有时三五天不吃饭不动身。好几次八光都以为他死了，跟高僧圆寂似的枯坐而亡，一推就倒。他轻手轻脚走到他身后，看见他眼睛瞪得老大盯着墙角的斑点。看着墙能想些什么呢，人真能面壁思过吗，八光想他活了一百多岁，活过两朝四帝，从上一朝的思清帝，到亡国的隆治帝，到新朝凌武帝、嘉和帝，四个时代他都见证过，加上自己经历的，那么多的往事细细回想，三五天面壁哪里够啊？

八光在少林寺呆到第十三年，方丈给沈老前辈做了一百一十岁的大寿。少林寺主持了十年，他越来越像一个有道高僧，性格都变了，谦逊内敛，碰着什么事都不紧不慢不慌张。他一个人过来的，知道沈老前辈的也只有他们两个。方丈到藏经阁已经很晚了，一天一夜从京城赶回来，中秋夜里皇宫里出了大事，昆仑公子行刺皇帝未果，将太子劫走了。沈老前辈问昆仑公子是什么人。方丈说他也没见过，这两年的后起之秀，下手挺狠，被他戕害的门派能有几十个，好在没得罪少林寺。沈老前辈点点头，确定这人和他的三个弟子没有关系，也就不想再打听了。后来方丈说到九宫图，沈老前辈来了兴趣，连问好几句。方丈说九宫图啥，他也不知道，少林寺没有这东西，听说昆仑公子那儿有几张，还给少林发请帖说要中秋赏月，实际上就是请大家看看他的九宫图。方丈觉得时间有点蹊跷，都是中秋夜，这边邀请了好多人看九宫图，那边却去宫里行刺皇帝，让大家去昆仑山庄扑了个空，一个晚上计划两件事，昆仑公子到底要干什么？

不知道方丈在问谁，八光转头看过去，沈老前辈在走神，嘴里念叨着九宫图。方丈岔开话题，说明来意，他说从八光那里听说了你这几年的情况，我知道你时间太多了，每天都在熬，在想阎王爷怎么还不把你带走。方丈建议他入我佛门，佛海无边，到时候恐怕你每天都会觉得时间不够用。

沈老前辈回过神来，让他再说一遍。方丈耐着性子又讲了一遍。沈老前辈寻思片刻，婉拒了他的邀请。他先感谢少林寺收留了他二十年多，感谢方丈替他着想，他说这是个好主意，但是这里面有私心，我苟活了一百多岁没有出家，此时却为我的这一点私心烦恼遁入空门，我是在亵渎佛祖。

方丈点头称是，不再和沈老前辈争辩，他问八光怎么打算，要不要少林寺给他补个收徒仪式。八光说我早就把自己收了，我已经是八光寺的弟子了，没办法再当少林寺的和尚了。说完他自己都笑，惹得方丈一起哄笑。笑着笑着二人停下来，他们看到沈老前辈又去角落面壁了。方丈在后面行个大礼，说师父多保重，弟子先去了。

“你我没有师徒的名分，快快去吧。”

方丈深鞠不起，好半天才转身告辞。没师徒名分，却有师徒的情分，第二天他就安排两个小兄弟和尚给八光送菜送饭，午饭送过来，到晚饭他们又来了。八光问他们要送多久，小和尚弟弟挠头说不知道哎，反正方丈说从今天开始每日三餐往藏经阁送。

两个小朋友挺勤快，就是话有点多，尤其是哥哥，每次过来都要打听，你这儿扫几年地了，你师父教你武功了吗，少林寺的功夫到底行不行啊？八光装糊涂，说哪来的师父，扫地这种事还用教吗？哥哥捅捅弟弟，冲他眨眼睛，在他耳边轻声说，你看，我就说种菜比扫地有前途吧。

春夏秋冬，八光先是不记日子，后来连年份都不查了，不知又在寺里呆几年，只看到两个小和尚越长越高，声音却越来越尖。印象里小伙子不是这样发育，可能在少林寺呆太久，外面世界都变了吧。有一阵两个小和尚有点怪，神神秘秘的又忍不住想嘚瑟，他们让八光别说出去，这个秘密只对他讲，菜园里来了一位高手，具体是谁我们不能告诉你，反正跟昆仑公子有关，她都答应收我们为徒了。

“等我们哥俩学好了，”哥哥说，“就收你做开山大弟子，把一身的武艺交给你。”

“两身，”弟弟说，“咱们俩人呢。”

过个十来天，哥俩又耷拉脑袋了。他们不好意思说，八光也不问，估计人家不收，一个个五大三粗，说话却女里女气的，换他八光也不要。好像又过几天，少林寺出乱子了，南海真人一路打到藏经阁，最终跪拜离开。更糟糕的是后面，那些和尚看到八光的本事，听到了阁中老人居然是南海真人的师父，一茬又一茬地过来拜师。一点规矩没有，带艺投师没问题，带师学艺可是江湖大忌。方丈中了断魂掌，少林寺已经乱套了。八光抡着铁扫把守在藏经阁门口，警告他们各回各的庙，敢跨进一步，我用这扫把在你们脸上刺花。

小和尚兄弟俩这次倒出奇的乖，按时按响送饭，多余的要求不提。出事第三天的饭送得有点晚，月上树梢才把晚饭送过来。弟弟脸上有两条血道，似乎是打架被人挠的。哥哥先拎出一篮子酒肉，说这是孝敬里面老前辈的，然后他使个眼神，弟弟去外面抱进来一个麻袋，哥哥说：“这是孝敬您的。”

他太熟了，闻一下他就知道是什么，先不管那麻袋，把酒肉送进去。沈老前辈还在对墙想事情，出事后的三天他一共说过两句，都是第二天中午说的，第一句是，八光，我担心他还没练成，就被我那三个不肖弟子给杀了。这是在藏经阁说的，八光那时还在院子里扫凉亭，他放下扫把进去，问他练什么。这时沈老前辈说了第二句话，无为掌。

就这两句话，换以前八光早说了，再传我一次吧，多一份保障。现在他不说了，跟沈老前辈相处了那么久，他慢慢明白，有些东西不是因为你多想要，人家才给你的。再说他在少林寺呆惯了，他不想下山了，就算练成天下第一，他还是想在这儿扫地。

今天晚上沈老前辈难得又说了第三句和第四句话。先是八光把酒肉篮子放下，说这是那两个小和尚做给你的。沈老前辈头也不回地问：“那孝敬你的呢？”

八光知道他内力好，百步之外的脚步都能听到，可能这就是活着的烦恼，耳朵太好就像蜂巢，哪怕活到一百多岁，那些乱七八糟的声音还是会一窝蜂地往里钻。八光说，我一会儿原封不动地还回去。

“还是打开吧，看一看，你能不能还回去。”

“我怕看过之后就舍不得还了。”

沈老前辈不说话了，没准是今天两句话定额用完了。八光等了一会儿，走出藏经阁，到院子东头的凉亭，从石凳下把麻袋拽出来，里面还在动，前几天闻过这味道。他解开系口绳，不出所料，是那个文思清，昆仑公子的女人，嘴里塞着东西，呜呜呜地喊不出来。她望着他，不住地摇头。八光扭过去，不敢再看她。沈老前辈说打开，看一看，我能不能还回去，不管是看一看我，还是看一看她，反正都看过了，我能还回去的。

可他还想再看一眼，看看她眼睛，转回来和她对视。和以前的那些姑娘一样，她眼睛里充满着恐惧、求饶、绝望，偶尔还会掺杂一丝不切实际的希望。他忽然意识到不是别的，正是这一类眼神让他兴奋不已，过去犯的那些罪行，似乎都是因为这样的眼睛。他不敢再看了，提起麻袋边儿，他今晚终于明白，骗他出家的那个女人，不一定是爱，他只是没有在她眼睛里看到求饶和恐惧，也许当时他就不行，错把那当成两腿发软的爱。被绑那天，她到底是什么眼神呢？热切？期待？无所谓？他说不上来，可能那就是一双荡妇的眼睛。

文思清还在挣扎，高举手臂不肯被套进去，手腕从袋口露出，死活不让系上麻袋。八光看着她的手，情不自禁摸了一下，这一下就仿佛被吸住了，从手腕一直摸到胳膊肘。然后他撕开麻袋，将她双脚抓过来，扯掉袜子，用拇指中指轻抚她脚踝。文思清一直在哭，嘴里塞着东西含混不清地求他放过。八光松开她双脚，站起来，看着文思清坐地上往后退。

“你别跑了，跑不了，”他向她靠近一步，影子罩住她整张脸，“我绝不会放过你这样的姑娘。”
\newline

{\centering\subsection{7}}

方丈说要找文思清谈谈，从八月一直拖到十月，等见面那天方丈都不记得要跟她说什么了。他们约在达摩堂，两个人面对面盘腿坐在达摩脚下，中间放着一壶茶两个杯子，年轻和尚将左右两扇大门打开，退到几百步之外。北方已是深秋，午后阳光映在每一片红叶上，似乎在催它们早点落下去。

方丈不说话，冷眼看着她，中掌之后这成了他的新习惯，脑袋里是空的，全都是陌生人，他等对方说话，抓紧认识每一个人。有两个自称十六师弟和二十一师弟的老和尚，告诉他这是少林寺，而你是这里的方丈。他俩故意轻描淡写，想看到方丈满脸惊讶，我怎么这么厉害！惊讶确实有，但不是因为位高权重，他摸着自己光头，惊讶自己怎么会是出家人。到现在他都不相信，老怀疑这帮和尚藏着什么阴谋，已经一个多月了，他了解自己，天天做梦都是喝酒吃肉娶媳妇，天底下不可能有这样的方丈。

他看经文，中文的都读不明白，更多是梵文硬转过来的，般若波罗蜜，读都读不利索，怎么可能倒背如流还开坛讲道？他问过好几个人，倘若中了断魂掌，记忆是没有，本领会不会丢掉，比如学识，比如武功？所有人都告诉他，不会，我说少林寺，你知道天下第一门派，我说和尚，你知道吃斋念佛，但这些可不是生来就知道的。

那就对了，《金刚经》《易筋经》一窍不通，绝不是方丈。他想各种可能，最符合逻辑的是武林每三十年有一个下油锅大会，所有掌门人聚集一堂，脱光衣服跳到油锅里，炸酥炸脆方可出锅，他一定是真方丈被拉来顶包的。越想越接近真相，一时还跑不了，山上面的和尚换班盯着他，山底下那些也绝不是知客僧，而是怕他冲破重重关卡，为他设置的最后一道墙。他翻箱倒柜，看有什么办法逃出去，柜子底层有几卷少林寺住持记录。打开翻看，一天一页，十年下来攒了三千多页。随便翻一页，他用毛笔在旁边写几个字。之后他愣住了，一样的字迹，的确是方丈，一个不学无术的方丈，架上那些经书从来没读过。

把这十几年的笔录好好读一读，足不出户他连读了三天三夜，第四天早晨合上最后一页，他倒头就睡。傍晚醒来，两个师弟给他送饭，他看着他们铺席支桌，将每样小菜分碟盛出来。他先不吃饭，走过去拿住持记录，问他们文思清是谁？十六师弟说昆仑公子的女人，已经在寺里呆两个月了。

方丈点头说：“那就对了，不是她呆了两个月，是我一直不放她走吧？”方丈把笔录翻到那一页给他们看，“武林大会那天写的，把文思清带回少林寺，近期要和她谈一谈，我要谈什么？”

两个师弟不说话，他们也不知道。

方丈合上笔录，抬头说：“少林寺不能进女人，我让她住了两个多月，一定是要谈件大事。”

当然没法问文思清，知道我要跟你谈什么吗？那就先让她说，他问她在这儿两个月还习惯吗？文思清不说话。方丈知道问得不对，和一帮和尚住一起，她可能习惯吗？他换个问法，问她在这儿过得好不好。她说有时候好，有时候糟，但总算没死掉。文思清是认真的，面无表情，那种劫后余生看淡生死的语气，听得方丈都想给她道个歉。

他给她斟茶，躲开她怨念的眼神，看大门外的落叶。文思清双手握杯小酌一口，她说没有直接的那种好，好的都是苦尽甘来，两个小和尚把她绑起来，怎么挣扎都没用，挠花了弟弟的脸还是被装进麻袋里，扛过去说要孝敬八光。本来他都要放我了，不知道看上我哪一点，可能是手指长手腕细，他说绝不会放过我的，把我拽进小屋，要我把衣服脱了，换上他给我备好的那一套，他在门外等，不知道他什么嗜好，我想没有刀没有绳子，我用什么办法可以自杀，我试着咬舌头，只能疼，根本不可能流血而死，再进来时见我还没换，他给查五十个数，不然他给我换，我把自己衣服一件件脱下来，穿上他给我的，不知道什么衣服，只是很宽松，袖口腰上都要用带子去系，我双脚拖着地面出了小屋，背靠着门，他对我上下打量，说了一句话，这才是习武之人。

“你能相信吗，他要收我为徒，他说看我骨骼奇特，是习武的好料子，上好的料子，说我这种骨质不管谁教，总之是要超过师父的。我说我不学了，我都二十二了，做你徒弟早晚要给你丢脸。八光一个劲地摇头，说你别想跟别人学，昆仑公子也未必打得过我。我能怎么样呢，我若不拜他为师，不知他会对我干什么。”

文思清停下来，又喝了一口茶，问方丈练过武吗？方丈低头看着手掌。文思清说你当然练过，你还打过我一掌，听说当时你为了夺方丈之位，寺里面杀了几十个和尚。她没留意到方丈一脸震惊，继续说：“我是没练过武，八光师父做什么，我就跟着他做，练了两天说我不行，怪我什么都不会，就从扎马步开始，大太阳底下，他拿小棍盯着我不许动，后来看我哭了，估计是失望，他叹口气，陪我一起扎马步，又扎了两三天，藏经阁里的沈老前辈都听不下去了，一个劲儿地骂他蠢材，接着他讲了一堆武学道理，我听不懂又记不住，就看到八光师父一边点头一边冒汗，最后沈老前辈说，照你这么胡乱教，东剪西裁，再好的料子，恐怕被你剪得连手帕都不够做。说着他从藏经阁走出来，八光后来告诉我，沈老前辈已经六七年没出阁了。他背着手出来，眯眼看着我，说确实不错，转身对八光师父作揖，说沈某想收这个女娃娃为徒，不知八光师兄是否应允。没见过沈老前辈对谁那么恭敬，八光师父说这是江湖规矩，跟人借徒弟总要走一个客气点的过场。可八光师父却跪下了，说师父若收我二人为徒，我二人无以为报。沈老前辈也不跟他争辩，转过来对我说，你是我第五个徒弟，也是我关门弟子。八光师父叫我磕头。其实他不说我也知道，老人家一百多岁了，磕一磕也是我自己的福气呢。我得叫沈老前辈师父了，但不让八光叫他师父，八光师父表面上不叫，私下就喊我师姐，越喊越高兴，我都拦不住。他说更高兴的是因为，沈老前辈有事情做了，活着不是耗神等死，起码要等到我出师。说完他瞅着我笑，说我这么笨，师父得活到二百岁才能把我教出师。我就是笨啊，师父教我一遍，旁边跟着学的八光早练熟了，我却练几百次也练不好。但是奇怪呢，倘若只用师父教的招式，我和他对打，八光竟打不过我。”

把话说完文思清忽然就顿住了，仿佛鱼刺卡在嗓子眼，她睁大眼睛望着一直在倾听的方丈。茶水凉了，文思清双手捧起咕咚咕咚喝光。方丈还在想，这些和他要谈的有没有关系，他问当时我对你还说过别的吗。

“你说，你要和我谈的事情关乎江山社稷，可是小五子和江山社稷能有什么关系呢？”

方丈低头翻笔录，经文一窍不通，半个月已把这三千页日记倒背如流。江山社稷，那是朝廷皇位，方丈一路往前翻，三年前去过一次京城，赶回来为沈老前辈过一百一十岁大寿，曾建议他入我少林，被沈老前辈婉拒。他再往前翻，去京城做什么，上面写着觐见五公主，太子被昆仑公子劫持，三年之约，要求少林寺连同各大门派务必救出太子，倘若完成，朝廷重赏少林，继续奉少林为天下第一门派，倘若太子死于非命，少林必定被夷为平地，后面还有一行字，下面画道横线加重，当心三王爷加害太子。他合上笔录，望着门外的秋色皱眉，问她：“小五子是谁？”

“就是你们说的昆仑公子啊，可我一直认他是小五子。”

“和我一样，中了断魂掌？”

“嗯，跟你一样，什么都不记得了。”

“有没有可能，小五子其实是太子？”

文思清拨浪鼓似的摇头，说你这是中了断魂掌，不然你绝不会这么想，武林大会那天那么多人，见着小五子，一大半人都要冲上去复仇，是不是昆仑公子，他们会不知道吗？

“万一那些人都是三王爷安排好的，把太子当昆仑公子杀了？”

文思清摇头，低声说不可能，昆仑公子已经够不可思议了，她怎么可能会嫁给太子？方丈说过去的事记不起来了，这也是他瞎猜，至于小五子到底是谁，等见到他慢慢查问吧，他问她还打算在少林寺呆多久。

“我不再关着你了，你现在随时可以离开。”

文思清说不知道，在少林呆了两个多月，不好的都在变好，不习惯的都在变习惯，就在这儿等小五子，他若来接她，当天就和他下山，他若不出现，就陪师父呆到二百岁。然后她问方丈，你呢，要在少林寺呆多久。方丈躬身斟茶，说想不明白，过去什么样的野心让自己一步步熬到这个位置，自己天生不该是这里的人。说话间茶水溢出来了，他放下茶壶说：“就在这儿一直呆下去吧，我走了，这些人怎么办？”

忽然起阵微风，两片红叶吹到房间里，落在茶壶边，方丈捡起来一片，夹在指间。文思清将另一片捻在手指上，起身向大门走去，秋日傍晚的阳光延绵而悠长，她回头看到自己斜长的影子映在达摩佛像上，她要嫁给小五子，不管他是谁，不管未来发生什么事，一辈子总要嫁给他一回。

\newpage