\section{拾肆}

{\centering\subsection{1}}

进京城那天，小五子在那间移动的房子里，二楼卧室的大床上，摇摇晃晃地做了个梦。他梦见文思清来找他，回到文相居，上了二楼，看见小五子在熟睡，不着急叫醒他，一声不响地等他醒过来。见他睁开眼睛，文思清说，我还是舍不得你，回来看看你。小五子连忙下床，过来拉住她，说我们一起回京城，跟我去皇宫里吧。文思清摇头，对他微笑，手指冰凉任他攥着，她说，你还是先带吴姐姐回去吧，我爹爹、爷爷，都是宫里的奸人所杀，我还不知道是谁，要是让他看见了我还活着，而且跟你在一起，我怕他背后给你使坏。小五子说，怕什么，我现在是太子了，又不是人人喊打的昆仑公子，谁要是敢给我使坏，我把他满门抄斩。最后四个字让文思清顿了一下，她把手从小五子双手抽出来。满门抄斩，那不就是文家的遭遇吗？小五子也知道，自己说错话了，他马上转话题，他说这样吧，我进宫第一件事，就是养二十条狼狗，天天不喂食，就让它们饿着，等我把这个人给查出来，逮着他，直接
扔进狗屋，把这二十条狼狗喂饱了为止，我让他骨头都不剩！文思清听着头皮发麻，劝道，你现在是太子了，不用那么残忍吧，真查出来是谁，把他赐死就好了。小五子摇头反驳道，他杀了你一家几十口人，有时我想想你，十几岁就没爹没娘，他把你卖了，换着主子伺候，听说这些，我比你还难受。小五子噙着泪，继续说，我过去可能是有点轻浮，说话做事不过脑子，有时候伤了你的心，但我今天告诉你，你那骨灰盒不用成天抱着了，母亲不在，你有我呢，你可以信任我，我会永远永远地把你当做我亲人来对待，我替你把母亲厚葬了吧！文思清后退一步，抱紧骨灰盒，说，你不要碰我妈妈，我会把母亲葬了的，我也不会一直依赖她，像个长不大的小姑娘，我就不跟你去皇宫了，我这次去少林寺，把骨灰交给我师父，葬在嵩山上。文思清说完，面对着小五子往后退，到门口时，转身下了楼。小五子光着脚，一路追下去，看着文思清从大门跳出去，小五子打开窗户冲文思清喊，你也怀疑是我，对不对？你害怕，杀死你全家的那个恶人是我。文思清回头望着他，冲他摇头，声音哽咽地表示，不会的，不会是你，老天爷不
会对我这么残忍。说完她离开，小五子看着她背影消失在千人的行军队伍之外，自己身体开始发烫，摇晃，眼看就要从房子里摔出去。这时他醒了。

真讨厌，还没死，继续活着，还要面对这些死结一般的问题。醒来后，他一直在回想，好像不仅仅是梦，以前在田独，傍晚时分，和文思清在山坡看着日落烤肉的时候，似乎也说过这番话，找到你仇家，我一定帮你报仇，杀他全家什么的。可那时还没有吴思若啊，两个人都不知道，小五子有天会成为太子啊。

“哪是有天会成为太子？”他自言自语，“一直是太子，我是有天知道了，自己过去是太子。”

正午时分，小五子他们终于到了京城。街上的人也多起来了，这么大的房子在闹市区闪转腾挪，竟然可以毫无障碍。小五子从二楼窗前看了一会儿，明白有人在前面清路，前方道路的行人及摆摊的商贩，早就被这些侍卫给赶走了。小五子皱皱眉，疑惑自己过去是不是也这般蛮不讲理。

楼梯上传来脚步声，李准驸上来请示：“太子殿下，要不要入宫之前，先准备一下？”

“准备什么？”小五子问道。

李准驸没敢说，一如既往地支支吾吾，吴思若在旁边打量着小五子，出来这么久，一身破烂衣裳，补丁都不知道打了几个了。

“可能是要你换身体面点的衣服吧。”她说。

说到李准驸心里去了，他连连点头。小五子也抬起
双臂，看看自己这身衣服，说道：“既然这样，那就先不进皇宫了，去文相府看看吧。”

李准驸愣住了，问道：“我们不是一直在文相府吗？”

“我说的真文相府，去这房子应该在的地方！”小五子喊了出来，又冷静一下，说，“我要去那儿看看。”

李准驸喊遵命，命令农夫队长朝文相府开拔。差不多半个时辰，小五子感觉房子下沉，文相居停在街右侧，对面就是以前的文相府。李准驸陪着小五子和吴思若下来，站在街道中央，他看着曾经的文相府。

本来是想找到文思清的痕迹，文相府盛世时期的样子，真到了原址，他发现也没什么好看的，几年没人打理，宅子又被拔没了。他往里走去，园林里都是老树上的枯枝和疯长的野草，林子深处的凉亭断了一根柱子，整个亭子盖斜扣在石桌石椅上，穿过园林是一个池塘，很意外，里面居然还有水，可是那水面漂满着泛黄的落叶和一层层翻着白肚的死鱼，时不时有野猫站在岸边，探出前爪，想捞两条死鱼吃。

目之所及，皆是一片破败景象。小五子在里面转了一圈，出来之后对着文府看了半分钟，回身指着那栋房子，吩咐李准驸：“把这房子移回去，原封不动地摆回原处。”

李准驸弓着身子说是，随后低声让人备一辆马车，要四匹马，车上面的轿子要够大、够宽敞，再备一身华服。受命的侍卫小跑着去准备。小五子眯眼想了想，让李准驸把房子放回去之后，将里面的园林、池塘，都打扫
干净，那些死树、死鱼都换掉，再重新盖一个亭子。

李准驸重复了两遍，说盖最好的，一定要挡雨遮阳的。最后他忐忑地问了一句：“把文相府置办好，太子殿下，您是要住进来，还是给谁留着？”

“谁也不进来，”小五子说，“在里面养二十条狼狗，把他们训练得凶狠一点，要到咬人吃人的程度。”

李准驸寻思片刻，脸上挂着笑，做出一副我懂你的表情。小五子没看明白，但实在懒得多问，免得他又“这个”

“那个”地支支吾吾。

之前筹备的侍卫把马车赶了过来，双手奉上华服。李准驸请小五子上车更衣，并宣布太子要起驾回宫。

小五子没接衣服，看着马车上的棚顶，说：“就用这架马车，带我先去趟少林寺。”

李准驸吓了一跳，赶快提醒他：“太子殿下，咱们少林寺在河南。”

“我知道。”

“往返一趟，要一两个月呢。”

“我知道，”小五子看着他，问，“怎么了？”

李准驸吭哧瘪肚的，磕巴了半天，说：“那咱们先回宫，见过父皇和五公主，让他们知道，太子找到了，您回来了，歇上几天，再南下少林寺，怎么样？”

小五子斜眼看他，质问道：“我要怎么样，需要你教吗？”

李准驸吓得低头，不敢吭声。小五子又补了一句：“我就是不想这么快进宫，我还没想好当上太子该怎么办，所以才要去少林寺！”
\newline

{\centering\subsection{2}}

李准驸十四岁进侍卫队，没读过什么书，从站岗放哨的扛刀小兵做起，一路做到九门提督，摸爬滚打快十五年，做官的道理早就烂熟于心，知道想往上爬，光是谄媚肯定不够，龙心大悦只是一时的，有时候还不一定，哪天心情不好，正反话一想，断定你是个马屁精，你的为官生涯可能也就到头了，没准命都到头了。那还得靠什么本事呢？具体方法说不清楚，简单点说就是，你得让主子觉得你好用，李准驸是个好使的家伙，说话办事，都能做到人家心里去。常言道“察言观色，揣度圣意”，这东西最不可信，察言观色，就是看眼神啊，“揣度”这两个字更不靠谱，完全靠猜的，靠看眼神瞎猜，靠运气，猜中了，飞黄腾达，猜错了，脑袋都不够赔。

李准驸才不信这个，他要暗中做调查，比如这一次，太子说要去少林寺，那他是寻仇还是报恩，杀敌还是会友呢？他可不敢察言观色地猜，他派几个人先跑一趟，四处打听，打听到少林寺的方丈一年前去过昆仑山庄，参加了屠龙大会，会后还把文思清给掳到少林寺，关了大半年。文思清他见过，当晚不告而别的那女孩，据说文相居就是他们家的。看太子那副魂不守舍的样子，应该很爱她，为她着迷。

“那方丈掳走了她，关起来，”李准驸自言自语，他还没捋清楚，为官的心思用得太多，智商这一块就成了他的短板，他捻着手指算，文思清是太子的朋友，方丈是文思清的敌人，那方丈就是太子的·····他忽然惊呼起来，“太子这是要去少林杀敌寻仇了！”

明白这一层，就可以做些万全准备了，他让农夫队长就近找三千精兵进来。队长望着他，三千精兵，到哪里去找？真是的，打劫派他去，调兵力这种事，也要他来干。李准驸说，去找当地的知府县令，就说太子从京城南下，让他们派送兵力，负责护卫。队长都接令出去了，李准驸又叫住他，让他别提太子，就说是朝廷大员出巡。

“光是朝廷大员还不够，”队长为难道，“知府县令都不听的。”

“那你就暗示他，”李准驸说，“你暗示他，来的是太子，是五公主，但别说是他们。”

“怎么暗示？”

“笨死了，你就说，”李准驸有点急，智商虽然不高，武功虽然不好，但是说话技巧上，他可是信手拈来，“你就说，具体是谁要我保密，不方便明说，但一定是太子、五公主这个级别的人物经过此地。”

原来还可以这样讲，农夫队长反应片刻，恍然大悟地笑出来，真是跟着李提督，每天都能学到新东西呢。这么说话，调兵也便利，太子、五公主这个级别的主子，几千兵马凑足，那些知府县令恨不得自己带兵，前来支援。

“兵马银票送过来就好了，”农夫队长学会了，举一反三，对着本地官员打官腔，“到时候我自会多替你美言几句。”

事情办得顺利，去少林寺的队伍一天比一天壮大，每天都有新兵加进来。有一天吴思若骑在马上回头看，浩荡大军行在崎岖山路上，从山头一直连到山尾。是看错了吗？吴思若揉揉眼睛，瞪大双眼看得再真切一点儿，我们从京城过来时只有二百人啊，怎么这么一看，两万人都不止呢？李准驸跟她解释：“太子是什么人，皇上的儿
子，日后的天子，那自然是皇恩浩荡，天下人人都想加入我们了。”

原来小五子这般厉害，她看看小五子，以后还真不能老欺负他了。

人凑齐了，接下来就是探口风了。看看太子对少林寺到底怎么想。他找人做好文章，历数少林寺这几年犯下的八宗大罪，找机会读给小五子听。当然都是编的，只不过编得还不够过分，他添油加醋，全换成杀人放火，强抢民女的罪。扣这一顶帽子还不够，行至嵩山脚下，他又安排人哭丧挡路，说是要管事的下来，听她讲一讲冤情。小五子从轿子上下来，示意她讲出来。为首的女人满腹委屈，她说，少林寺最近扩建修庙，要把他们家的房子拆掉，把种小麦的一亩二分地给占掉，当家的男人不让拆，集结村民帮忙，来守家护院，结果昨晚少林寺十八罗汉下山，用大力金刚指把他们当家的给打死了。

事情不算复杂，欠债还钱，杀人偿命，哪个和尚下的手，把他拎出来，还你条命就是了。主要是他们哭得让小五子头皮发麻，毛骨悚然。讲话的是个女人，穿着白孝服，看起来是当家的老婆，每说半句话要先顿一顿，哭号一通再往下说。后面的是两个七八岁的孩子，一儿一女，没准是两个儿子，或是两个女儿，谁知道呢？孝帽做得太大，完全看不到脸，就一大大的白帽子套在头上，母亲在前面哭诉冤情时，他们在身后挥着小手，一把一把地撒纸钱，有几张还飘到了小五子头发上。真是六月沉冤，飞雪连天。

小五子劝他们别着急，他虽不是少林的，但肯定帮他们讨个说法。他回到轿子上，把李准驸叫到窗边，问他伸冤的事情应该怎么办。李准驸拍着胸脯说：“太子殿下，您尽管放心交给我来办下。”

小五子想了想，去年昆仑山庄方丈也出席了，西北六公子，丐帮的长老，在他面前都是小角色。好像他一出手，就把那两个道长也摁住了，现在想想，还心有余悸。而且，听说方丈在少林寺还不算一流高手，罗汉堂的十八罗汉各个都要比他厉害。

他只是在回想，李准驸以为太子还在犹豫，再次力荐自己，小五子说：“不是我信不过你，只是少林寺高手如云，我怕咱们不能全身而退啊。”

“太子殿下，您多虑了。那方丈就是吃了熊胆豹子胆，也不敢和朝廷作对啊。”

李准驸这段颇有表演性质，一边说着，一边转身，朝队尾眺望。小五子随着他看过去，吴思若跟着一块儿看，浩浩荡荡的队伍一直连到河水的那一边。她睁大眼睛，
这时才反应过来，呀，李准驸，原来你早都准备好了！

李准驸的意思是，别看少林寺都是和尚，其实皆为巧言令色之徒。无论犯下何种罪行，都有可能被他们搪塞过去，所以自然要先给他们一个下马威，之后再慢慢地审。小五子表示可以，就按你说的办。

李准驸拍了拍胸膛，抿着嘴“嗯”了一声，接着像一只骄傲的公鸡，往山上走几步，冲队伍大喊着：“三军将士听令，包围少林寺！”

哪来的三军将士，就是叫起来有气势吧。真要是三军将士，也轮不到他一个九门提督来指挥。

不到半个时辰，两万名乌合之众把少林寺围了个水泄不通，可是奇怪了，一个露面的和尚都没有。不都是高手吗，内力深厚，一只蚊子飞上山都能听得见，这怎么两万多人爬上来了，里面也没个动静。李准驸看着少林寺死气沉沉的大门，说：“太子殿下，让我来！”

他走到门前，闭着眼睛推开门，进去就大喊道：“把你们这儿所有喘气的，都给我叫出来！”

等他睁开眼睛，却吓了一大跳，上千名和尚都聚在大堂内，每个人掌心向上，拇指掐着食指，观音坐莲一般地盘坐在蒲团上，都睁着眼睛目视前方，一动不动，也不看他。李准驸深吸一口气，别害怕，双腿不能抖，太子还在外面看着他呢。他握紧双拳，又叫了一通：“方丈呢，给我滚出来！”

一个个都在装死，李准驸都这么找打了，少林寺的一票武僧还在容忍他。这时，人群后面有人微微动了一下，方丈从墙边站了起来。神情困倦，跟刚醒一样，问题是脸色还蜡黄，看起来体力不支，晃晃悠悠地走过来。

那就不怕了，骄傲的公鸡又挺起来胸膛，冲方丈怒斥道：“整个少林，就你一个会喘气的吗？”

方丈承认道：“确实就我一个喘气的。”

“那这些都是死人不成？”李准驸走过去推了几个和尚，可是个个定住了一般，一动不动，试了几个人的鼻息，果然都不带喘气的，但是脖子上有温度。这就有点疹得慌了，他指着那些和尚问方丈：“这是活人，还是死人？”

“活人。”

李准驸皱眉想想，有些结巴地问道：“那怎么都不喘气？”

方丈解释：“这两月，本寺的弟子们正在修炼闭息大法，所谓闭息，自然是不呼，也无息了。”

李准驸手指点了半天，一句话都问不出来，回头看眼轿子里的太子，终于想到可以问什么。他说：“你可知
道我是谁？”

方丈走近来看，他不认识李准驸，就是看一百年也没用，但看这架势，明白是朝廷来的钦差。李准驸身后的农夫队长这几天开窍了，知道倘若方丈直愣愣地说不认识，李准驸的脸面肯定挂不住，在后面用口型提示他：“李，大，人。”

方丈看懂了，双手合十，喜笑颜开，说：“原来是李达仁大人。”

“算你识相，也还记得我，不过，你说一次大人就行了，不用说两次。”

方丈愣了一下，又看看李准驸后面扛镐的那个人，这次他没给口型提示，不知道接点啥，可他是和尚头子啊，打从进寺修行那天，还是小和尚时就知道，聊天尬住的时候，这四个字最管用了：“阿弥陀佛。”

“大概三四年前，我和你在皇宫里有过一面之缘，”李准驸说，“你当时被五公主召见进宫，就在五公主面前，你立下军令状，应下来的事，可还记得？”

“阿弥陀佛。”

“我问你，是否还记得！”

“善哉善哉。”

“你当时说了什么，请回答我！”

方丈咽了口唾沫，不是健忘，是真的不知道，自从去年中了南海真人的断魂掌，谈未来还好，一旦聊到过去，就是神情恍惚。他双手合十鞠躬，请李达仁大人稍作歇息，他去去就来。

李准驸以为他要出去，结果哪也不去，就穿梭在闭息的和尚里寻找。这种情况方丈早就准备，想不起来的地方，就找慧根问。倒不是慧根跟他年头久，而是他记性好，虽然不识字，看不懂书，写不了信，但是过耳不忘。只要是以前有谁无意中提起的，哪怕是最无聊的家长里短，他都能记得明明白白的。可是，慧根长什么样，方丈此时却忘记了。他一个个贴近了看，脸都快贴上了，也想不起来慧根的样子。

实在没办法，方丈摇醒一个小和尚，问他：“慧根呢？”

小和尚揉着眼睛，看到这么多官兵进来，吓了一大跳，起身穿过几个和尚，指着一个已经长出头发的和尚说：“这就是慧根。”

李准驸不耐烦了，他在等，太子也在等啊，他说：“我问你话，你老找什么慧根？”

“阿弥陀佛。”

方丈争取时间，赶快把这个长了头发的和尚叫醒，
低声问道：“慧根，三四年前，我在皇宫立的军令状是什么？”

有求必应，最喜欢别人跟他打听事了，慧根说：“方丈，这个军令状我再熟不过，前前后后你一共提起过四次，第一次是刚从京城回来那次，给沈老前辈过生日，你从京城带来定福居的点心，最上面那几块还被压碎了。”

“你就直接说，是什么吧。”方丈打断他。

慧根眨巴着眼睛，难怪方丈记性不好，细节都不关心，怎么可能记得住。他叹了一口气，直截了当回答他：“玫瑰糕。”

“这是什么暗语？”

“你从京城带回来的点心。”

“你弄错了，我问的是，我从京城领的军令状是什么？”

慧根说：“你答应五公主，三年之内把昆仑公子抓到。”

原来跟昆仑公子有关，这个人耳濡目染，方丈不用多问。他转身，看着李准驸，朗声说：“李达仁大人，我立的军令状是，三年之内把昆仑公子抓到。”

李准驸也蒙了，刚一进来就一副活死人墓的样子，说是闭关闭息，问两句话，又要叫醒一个人，让这个人把慧根找着，再跟他打听，这都是怎么了？李准驸挠着头，说两句话，情绪都接不上，刚才那点气势都没了。

他要重来，朗声提气说道：“请再说一遍，你答应五公主什么了？”

“我答应五公主，三年之内，抓到昆仑公子。”

“现在已经快四年了，”

方丈低声问慧根：“昆仑公子他人呢？”

“你根本没抓着，”慧根说，“他在昆仑山庄被大漠仙人和蓬莱阁老给抢走了。”

方丈额头冒汗，知道不能照慧根的原话回答，记性虽然不好，但这点人情世故，总还是有的，说了那些话，就是承认少林寺武艺不精，矮人一头了。

李准驸摇头道：“你们这帮和尚啊，一个个好吃懒做，干什么都不积极，你知道本大人这三年来日夜兼程，办得什么大事吗？我把太子给找回来了！”

把太子找回来？方丈一头雾水，太子是走丢了，还是离家出走，为什么要你找回来？慧根拉拉他袖子，提醒他：“太子是被昆仑公子给劫走了。”

脑子转三圈，这里面的因果他想明白了，怪不得抓昆仑公子。接下来就是表演了，方丈先演大惊，随后又大
喜，感慨道：“善哉善哉，太子还活着，是吗？我以为太子早被昆仑公子杀害了，没想到李达仁大人真是神通广大，令老衲刮目相看。”

“太子不但活着，此刻还到了少林寺，就在门外等候。”

“太子来了？”方丈惊道，“老衲现在就去迎驾太子莅临本寺！”

他说完，转身对着和尚们一声大吼：“出关！”

所有闭息的和尚全都站了起来，大口呼吸，仿佛要把这几个月闭息丢掉的气，全给补回来。

李大人点头道：“你们少林寺，真不把我李准驸当回事，原来说醒就醒的，我李准驸来了那么久，也不见你们醒来迎接。”

方丈连忙解释：“我们少林寺人口众多，每天的伙食开销就是一大笔钱。五十年前，前辈高僧为了缓解生计问题，创立了这一套闭息大法。每年我们香火钱紧张的时候，就让众弟子修炼这闭息大法，挺过这青黄不接的两个月。”

这倒是新鲜，以静制动，一睡几个月，钱都省下来了。方丈说话时，李准驸朝出关出息的和尚们望过去，只见起来的弟子们都乱作一团，把找到的干粮，使劲往嘴里塞，比丐帮的吃相还难看。方丈也觉着丢人，一声怒吼，让他们把干粮放下，接着命令他们列仗。

虽是三月未进食，总还有点名门正派的样子，大家强撑着站起来，在门前排成两列，方丈跨出门，冲小五子的轿子喊道：“少林寺恭迎太子莅临本寺！”

说完他带头叩首。小五子从轿子里出来，带着吴思若往寺里走，跨过门槛时，方丈抬头看了一眼，让自己牢牢记住，太子长什么样。慧根却冲小五子看痴了，他拉着方丈说：“不好了，太子被掉包了，这是昆仑公子。”

方丈警告他，不要开玩笑，这是要祸从口出的。旁边的小和尚跟着慧根帮腔说：“这就是昆仑公子，我跟您去年在昆仑山庄，亲眼见到的。”

方丈看看别人，还有几个和尚也在点头。那就是出大事了。他忽然跳起来，命令所有和尚摆开罗汉阵。

“将昆仑公子拿下！保护太子！”

可是，和尚们手持棍棒，将为首的小五子和吴思若围住，他们互相看着，昆仑公子拿下了，太子又在哪儿呢？
\newline

{\centering\subsection{3}}

达摩堂外一片混乱，人群中李准驸先喊了声：“住
手！”

之后他做了个手势，农夫队长一声令下，外面轰隆隆的脚步声，地面都在震，两万散兵大踏步向寺庙靠拢，把少林寺包得更紧了。有十几个冲到前面的都被挤到了门里，摔在蒲团上。

方丈不记得李准驸，但确定他是朝廷命官，先抓昆仑公子，还是先保太子，他自有轻重，听他的就对了。他命和尚们停手，看李大人怎么说。

可李大人没好话，上来就是痛骂，他呵斥每一个和尚，骂道：“你们这一帮社会闲散人员，朝廷把你们组织到这个庙里，每年拨三千两银子，供你们吃，供你们喝，怕你们在庙里呆得闷了，不开心，还教会了你们闭息大法，可你们不知道感恩，居然还敢对太子动粗？”

“我们是保护太子。”方丈辩解道。

“怎么保护的？我问你怎么保护的！”李准驸说着小跑过去，毕恭毕敬地把小五子扶起来，替他掸去身上的灰。

眼前的这个就是太子？方丈费力回想着，他低声问慧根：“是不是搞错了？”

慧根也糊涂了，自己最引以为傲的记性，竟然出了错。他自言自语：“明明是他啊。”

“你们少林寺，数百年来，一直是武林第一大门派。”李准驸指着每个和尚的光头说，“我跟你们说，朝廷早就看你不顺眼，一直想着把你们这武林第一门派的招牌扯下来，再召集各门各派，重新竞标。你看看人家丐帮，比你们少林寺的人还多，但人家不花朝廷一分钱，每年反而向朝廷上缴五千两税银！”

方丈连忙辩解道：“丐帮的人都是衣不蔽体，浑身恶臭，他们那副样子走街串巷，实在有损国威，圣上颜面也无光啊。”

李准驸叹了口气，说：“我又何尝不知，这就是朝廷上这两年一直在争论的观点啊！”

这样就热闹了，小五子左右看着，开始火药味十足，但很明显，李准驸后几句演不下去，没力气了，发火也是很耗体力的。那就我来吧，小五子清清嗓子，指着方丈叫嚣：“少废话，赶紧给我把昆仑公子交出来，三年前我假装不会武功，跟他出皇宫，就是为了探寻他的底细。昆仑公子这小贼武功是强，可跟我没法比，三下两下，就被我打得落花流水，仓皇而逃，我听说，他就是躲到你们少林寺来了。快交出来！”

方丈说：“昆仑公子不就是······”

“你还敢顶撞我？我问你什么，你就给我说什么。”小五子说，“半年以前，你是否亲赴昆仑山庄，见过昆仑公子？”

“话是这么说，我可不是为了见他，才去的昆仑山庄。”

“我问你什么，你答什么！是，还是不是？”

“是。”

“你承认就好，我问你，昆仑公子有一个老婆，叫文思清，是，还是不是？”

小五子问完这句，没看方丈，先回头看吴思若，生怕她不高兴。还好，吴思若心眼没那么小，起哄架秧子一样，双手上扬，笑着让他问下去。那就好，我先玩一会儿再说。他转回身看方丈。这问题没坑，方丈这次没犹豫，说：“他是有个老婆叫文思清。”

“说是和不是就行，大家都赶时间，不用讲那么多。”

方丈点点头。小五子接着问：“离开昆仑山庄，你是不是把她请到少林寺来了，安置在菜园子里，你还让两个和尚好吃好喝地供着她？”

“是。”

“你是不是跟她说过，要等昆仑公子过来接她？”

“是。”这次回答的是慧根，答过后，他低声对方丈解释，“这件事您不知道，但我都记得。”

方丈白他一眼，对小五子点头道：“是。”

“昆仑公子乃是本朝第一逆贼，你少林寺实为本朝第一大派，这窝藏昆仑公子，不正是与朝廷为难，跟我太子孙天奇作对？”

方丈说不上来，慧根对他咬耳朵。他听完学话讲给小五子：“我拿下昆仑公子的老婆后，已第一时间通报五公主，请她派人埋伏在周围，活捉昆仑公子。”

“我只问你，是，还是不是，不用讲道理教育我！我再问你，你以前是否见过我？认识我？”

“见过，认识。”

“在哪里见过？”

“在昆仑山庄。”

小五子又问：“在昆仑山庄，你见到了我，也见到了昆仑公子，抓到了昆仑公子的老婆。当今圣上，常年昏迷，此等要事，你该通报太子我，为何舍近求远？偏要请命于远在京城的五公主？”

方丈回答道：“我那时不知你为太子。只以为你是······”

小五子又把他打断，追问道：“你见到我了，不知道我
是太子，你以为我是谁？”

“你是······”

“不要狡辩了。李大人！”

李准驸赶紧过来，躬身道：“微臣在。”

“李大人，你是什么时候认出我是太子的？”

李准驸回答：“属下见太子第一眼，便已认出。”

“那你我以前素不相识，你是怎么认出我的？”

素不相识，这李准驸就不会答了。他为难几秒，说道：“太子一身真命天子之相，身上所散发的光芒，非寻常所见，自然只能是太子，天下无第二人有此黄龙之相。”

李准驸说完长吁一口气，在心里夸自己一百句“好样的”。谁知那口气吐出来一半，小五子接着问一句：“还有呢？”

“还有，还有，”李准驸把那口气憋回去，翻眼皮沉思着，灵光一现，补充道，“还有属下三年来，日日夜夜，心系太子，但凡见到太子，自然是喜出望外，哪有照面不识的道理？”

“说得好！”

这回总算放心了，那口气吐出来吧。

“哪怕是普通百姓，一眼即知我是太子，可这这少林寺高僧，与我长谈数日，却假装不认识我，不知我身份，李大人如何看？”

隔山打牛，隔我李准驸打方丈，这他最拿手了。李准驸谄媚道：“太子殿下，有所不知，少林寺除了闭息大法这一套神功外，还有一套绝学，那就是装聋作哑，我看方丈已然修炼到深不可测的程度。”

小五子摇头道：“何止是深不可测，简直是深不见底，高山仰止。我看方丈这练到最高的境界就是指鹿为马，不信你们现在就听，方丈这装聋作哑功练到何种程度。我说完了，方丈你请讲吧！”

小五子说完向后退一步，还真是，把舞台中央留给方丈。方丈双手合十，满腹委屈，憋了好半天，终于说了一句：“阿弥陀佛，善哉善哉。”

那该怎么办呢，少林寺这么多人，连同方丈该怎么弄呢？说实话，小五子也不知道。这时外面一声吼叫，大喊着：“昆仑小贼，你害老夫几个月说不出话，今天老夫要拿你开开嗓！”

这是谁啊，哪来的葱姜蒜？李准驸守护到小五子面前，冲外面喊着：“你要找的昆仑公子，他早都跑啦。再说，你又是什么人，敢来我们这里撒野！”

他不说少林寺，说我们这里。方丈也听出，李准驸
言语里已经把少林看扁了。乍一听，他也没听出对方是谁，犹豫要不要把这场子找回来。李准驸站在小五子前面，跟个大雕似的张开双臂，挡着小五子左右看不着。小五子把他踹开，走到门口，外面还是那两万散兵，也没见谁在门口。他回想着，弄得人家几个月说不出话，自己也没这本事啊。有两个词倒要想一想，老夫，那说明年纪不小了，老头子了；开开嗓，这个很奇怪，吟词唱戏吗，还要吼两嗓子开一下，未见其人，先闻其声，对啊，这是狮吼帮的乔帮主啊。

那自然说到就到，小五子走到方丈面前，大声问道：“你们少林寺里通外敌，该当何罪？”

方丈擦擦脑门上的汗，低头道：“是。”

“我没问你，是还不是，我问你该当何罪？”

“全凭太子处置。”

小五子指了指门外，说：“我现在给你一个将功补过的机会，你该怎么办？”

“明白。”方丈对众弟子命令道，“保护太子！”同时不忘加一句，“我知道你们刚刚闭息大法出关，体力不支，但也要拼尽全力，只要能保太子平安，朝廷当然不会慢待我们的！”

这些和尚听明白了，方丈话里有话，他这是见机要挟朝廷，逼上面多发些好处。他们各自有气无力地站起来，更夸张的是，有十几个站都站了，双腿一软又倒下去了。小五子没那么有经验，李准驸自然一听就懂。他看着这些出工不出力的和尚，又看看一脸无辜的方丈，质问道：“你这是要挟朝廷吗？”

方丈瑟瑟发抖，直摆双手，上下牙打战地回答道：“阿弥陀佛，我们少林寺哪敢跟朝廷要条件？只是大家连饭都吃不上了，所谓闭息大法，也只是苟活一口气，不知道能不能保护得了太子。”

“这还不是要挟？赤裸裸的要挟！这简直就是拿太子做人质的要挟！”李准驸怒不可遏，前倾着身子咆哮，这要不是太子，按照他的性格，哪怕是自己的老婆孩子在方丈手上，他都不惯着方丈这毛病。

小五子奇怪了，他问李准驸：“就算方丈不肯帮咱们，山上山下门口不还有两万精兵吗？”

精什么兵，李准驸有苦说不出，那都是跟当地知府县令要的，领盒饭过来凑数的。他当然不能说，欺君之罪，只能寄望于给方丈施压。一直没说话的吴思若笑了出来，她对方丈说：“方丈大师，您听我说一句，我是个外人，还是个女施主，朝廷能不能拨款的事，我当然说了不
算。只是我觉得呢，倘若太子真的是在你少林寺出了事，别说以后能不能跟朝廷要银两，只怕是五公主啊，老皇帝啊，在京城挥兵南下，铲平了这嵩山少林，你们就是连闭息大法，怕是也练不成了呢。”

一番话令方丈听进去了，确实不能死在我这儿。他命令众弟子摆罗汉阵，等候强敌。小五子提醒方丈，可能是狮吼帮的乔帮主，大家用棉花塞住耳朵。

大概等了一炷香的功夫，乔帮主终于上得山来，进到达摩堂。他一个人进来的，见到方丈，先是寒暄两句，一日不见，如隔三秋之类的，然后又问满山那些生火烧饭、打盹儿睡觉的官兵是怎么回事，不是朝廷上的狗官又来找麻烦吧？李准驸脸色不好看，但忍着没发作。方丈装糊涂，他说：“我不知道啊，我今天醒来之后，就一直没出门。”

乔帮主愣了一下，说：“好几万人，把山都围死了，你不知道？”

“不知道，确实没出门。”

乔帮主想了想，观察了一下大堂，看到这些和尚摆的罗汉阵，看到他们耳朵里都塞着棉花，再看看小五子被奉为上宾的样子，估计他们要联合，一起对付他狮吼帮了。

可狮吼帮就来了他一个，一对这二三百，下面还有两万，一对这两万零二三百，那就先讲道理吧。他巡视一圈，朝小五子怒视过去，质问道：“昆仑小贼，老夫今日来跟你讨个说法。我花费重金，好心请你回沉狮谷，你若是天性放浪，难以管教，那就跑则跑矣，我也不去强捉你回来。可你为何去而复返，还对我下毒，令我失声？”

说话前，小五子就在对他微笑，这番话讲完，小五子还在对他笑。乔帮主想起来了，他带着耳塞，啥也听不见。他冲小五子做手势，两个食指贴在耳边向外扩，那意思是，你把耳塞拿出来，我跟你说两句话。

小五子其实全听见了，耳塞一点儿不管用，一个字都没落下。他脸虽然在僵笑，心里在想乔帮主的问话，自已搭了半条命从沉狮谷跑出来，就是给他俩胆儿，也不敢再回去，再就是哪来的毒药，好像还是哑药，给别人下就算了，可这是狮吼帮当家的啊，人家是靠嗓子吃饭的，确实有点过分了。

但我能怎么办呢，小五子想，摘下耳塞说，这事不是我干的。这肯定没用，没准人家还觉得我故意狡辩。那就别摘了，既然能装听不着，我也能装看不着。他心里直摇头，脸上保持笑容，双目无神地看着乔帮主。

见小五子不配合，乔帮主又做了一次拔耳塞的手势。小五子无动于衷。那就跟方丈谈谈，他能听得到。他冲方丈合十说：“方丈大师，请昆仑公子把耳塞摘掉。”

“阿弥陀佛，有什么话，你跟我说就行，”方丈说，“等你下山，我自会转达。”

那就是不肯摘，你不摘我摘。乔帮主大步朝小五子走过去，到他耳边去摘耳塞。这时两个和尚跳过来，挡到他和小五子之间。乔帮主伸出左右手，和两个和尚各对一掌。本来他狮吼帮也不是以掌力见长，而这两位僧人，也远不是少林的一等高手，双掌对双人，竟然打了个平手。又不是跟少林寺有过节，纠缠下去没意思，他脚下腾挪，想从左侧绕过去，这时发现身后还有三个和尚扯住了他的衣摆，令他转不过去。

“想以多欺少吗？”

“阿弥陀佛，只想请乔帮主收手，咱们有话可以从长计议，细细道来。”

“我是想跟你们好好说！可你们全装听不到，看不着，把我当傻子！”

乔帮主吼了两嗓子，但还远不是狮吼功，只是嗓门比较大，完全是心里太憋屈，他双拳对四手，一时间跟这一帮和尚打得手忙脚乱，怕是今日命丧于此，乔帮主心里想着，这是要逼他发狮吼功了。

他向后跳一大步，运气发力，全身被热气笼罩，周遭的几个和尚已无法近身。唯有方丈等几位高手可以与之抗衡，但这刹那之间，已来不及赶过去，只得反向去保护小五子。方丈站在小五子身前，屏息相抗，这时看见乔帮主张大嘴要往外吼，他们等了一会儿，他喉咙里只发出沙哑的滋滋声。持续了半分钟，乔帮主也没发出力来，反而全身的热气散去，瘫软在地上。

这就是威震两江的狮吼功？李准驸半张着嘴巴，看着瘫倒的乔帮主。今天他算是长了见识，原来武林的门槛这么低，谁都能搞点威震江湖的东西来。以前老说，朝廷武林是相互忌惮的，武林忌惮朝廷七八分，其实朝廷也忌惮武林二三分。现在看起来，武林里要都是乔帮主这种奇人异士，朝廷这种忌惮，也就是自己吓自己。

那就不劳方丈大驾了，他九门提督李准驸得空手擒拿狮吼帮帮主。他跟农夫队长要根绳子，搓搓手，走过去拎起乔帮主的头发，将他双手捆在后面，缠上绳子，打了个猪蹄扣。

猪蹄扣也叫双环结，小五子再熟悉不过了，那是杀猪的标准打结方式，一只手腕套一个环，中间伸出一根长
绳，可以把人像待宰的猪一样吊起来。慧根还在跟方丈补着课，他说：“以前狮吼功不是这样的，很厉害的。”

方丈狠狠地瞪了一眼，冷冷说道：“我知道，我只是记性不好，我不是傻瓜！”

按照慧根的理解，记性不好和傻子是一回事，但他没有争辩，吸一口气，沉默抗议。方丈此时全是谜团，但起码有一件事能确定，这个“初次见面”的乔帮主，算是彻底废掉了，而且估计就是冒充太子的昆仑小贼所陷害。

昆仑小贼在干嘛\footnote{原文“干吗”}呢，他也有点难受，眼前这个无力老人，怎么说自己对他也是拜过高堂，喊过爹的。他不能看他如此境地。他让李准驸给乔帮主松绑，解开猪蹄扣。

“太子殿下，这个乔帮主什么来头，”李准驸问小五子，“是活捉回京城，还是就地处决？”

“也不用捉，也不用杀，请他走吧。”见李准驸还不明白，小五子补充道，“他就是要抓我回去做女婿。”

李准驸眼珠转三圈，颇为诡异地笑了。他说：“这事好办，他之前抓你回去做女婿，咱们这回以牙还牙，把他女儿抓回宫里做太子妃。”

吴思若看看小五子，揶揄他：“你可以啊，太子还没当上呢，倒是预定了好几个太子妃。”

小五子想反击，看乔帮主的样子，也不想在他面前太轻佻。这时候发出一个清脆的声音，一个孩子喊着“爹爹”，跑进达摩堂。看起来蹒跚学步的样子，摇摇晃晃地走进来，抱住小五子的腿。

李准驸见小五子没抗拒，反而把孩子抱了起来，赶紧过来拍马屁，直接给两岁多的闹闹，双膝叩拜，口中念道：“属下李准驸叩见，叩见······”他转身问身旁的亲信：“我叩见谁？太子的儿子，我应该叫什么？”

亲信哪里会知道，连连摇头，跟着李大人做就是了。这几个亲信，加上农夫队长，和李准驸一起跪下来，李准驸带着他们，叫不出闹闹的称谓，干脆连磕三个头，默默起身。

“真是笑话！到底谁是太子？”

外面传来男人的声音，一男一女走了进来，男的是西北六公子，而他身旁的女人则是乔文君。她看见地上的乔帮主，赶快扶他起来，跟方丈讨了碗水，喂给乔帮主，有些气力的时候，乔帮主盯着小五子问：“昆仑公子，你为何如此阴毒，废我狮吼功？”

这回小五子不能装听不见了，他看着乔帮主，想真诚点解释给他，这时他发现乔文君在对他微微摇头，又轻轻点点头。小五子没明白，左右看看，这边是西北六公
子，那边是乔文君，自己怀里抱的是他们的儿子闹闹，那么这位父亲中的哑毒。他大概明白了，你们这一对狗男女。
\newline

{\centering\subsection{4}}

小五子能猜个大差不差，乔帮主的功力丧失，肯定跟他们两个有关系。眼看众人都在场，他也不便戳穿，还好乔帮主力不从心之后，也没有深究，一场争论暂时平缓。李准驸令人准备伙食，晚上大家在寺里吃斋饭，十几个人相安无事地吃着青菜豆腐，然后就跟组团旅行似的一团和气，假模假样地寒暄两句，相互说着：“那就早点休息吧。”

可谁也睡不着，各揣心事，暗流涌动，怕对方加害自己，加上自己还有那么多烦心事想不明白。先出来的是吴思若，不是睡前散心，她想离开少林寺，离开小五子。一下子那么多变故，都不知道往下该怎么办了。起初不就是计划来金陵，拉着一只手跟小五子告别的吗？可是刚到长江口，苏子瑶就被杀了，要走的话说不出口，跟着进了百花谷，本想陪同几日，等小五子缓过来就不辞而别的，碰到了李准驸，小五子转眼又成了太子，文思清都走到她前面去了，她也不好把他一个人扔下来，又跟着来了少林寺，这下好了，小五子的老婆孩子都碰到了，人家一家子团聚，她在旁边算什么？真是的，本来可以走得洒脱一点，一拖再拖，现在却要灰溜溜地离开了。

她记得来时的路，想着不要去告别了，再见到小五子的样子，谁知道会不会哪根筋搭错，又迈不开步子了。少林寺南大门紧锁，周围一片蛙声，有两个小和尚盘坐在地上守在大门口，彼此也不说话，睁大眼睛，一动不动，估计是晚上没吃饱，又在这里练闭息大法。

那不管他们了，想办法开门出去吧。吴思若走到门前，研究了好半天，门是有点高，翻过去不难，但难免弄出动静，惊动寺里的和尚。自己又不是歹徒，不告而别而已，何苦把众人都吸引过来，让自己难堪。她左右看看，想找找还有什么豁口能出去。这时旁边一直没动静的小和尚说话了：“北面的门开着，有条小路能下山。”

吴思若愣了一下，蹲下来打量小和尚，问道：“你们闭息大法，可以自己醒来的？”

“我们哪会闭息啊，”另一个小和尚说话了，“练到现在，还练不明白，被师父罚到大门口反省的。”

“但你俩刚才看起来挺像的。”

“那只是装作一动不动而已，蚊子咬了，还是会痒，肚子饿了，还是会叫。”

说到这里，吴思若明白了，原来不是青蛙叫，真是两个孩子饿坏了。她摸摸身上，也没什么干粮，索性留点银子给他们，说了声“谢谢”，向北门走去。

到了北面她发现，不单是没有门，连墙都被拆了一大半，不会是这些和尚饿得真吃土，把墙吃没了吧？月光下能看见，果然有条小道，她踩上去张望，原来是向上走到山头，那边就是下山的路了。

几天没下雨了，地面还是有些湿，不少的泥，她找有草的地方走，别踩得太实，施展一点轻功，脚尖点在地上。走出二里地，她听见有个女人在说话：“有什么事，就直接在少林寺光明正大地说，鬼鬼祟祟的，把我约到这里干什么？”

那是乔文君的声音，那就是小五子约她喽。尽管算情敌，她可不想趴他们墙根，打算从右侧神不知鬼不觉地绕过去。右侧就是泥路了，鞋子肯定要脏，前几步还小心翼翼，抓着树枝，尽量别粘泥，树枝被她抓得直摇晃，树影晃在月光下。后来想想算了，别为了一双鞋子，打扰了小五子和乔文君的深夜幽会。

不管不顾，她双手放开树枝，踩在泥里行走。不到十步的样子，脚下有什么绊了一下，她一个趔趄，轻叫了一声，险些摔倒。站稳后，她朝乔文君那边望过去，已经绕出去很远了，她听不到乔文君说话，估计以她的内力，也听不到自己的声音。看她样子还在抱怨，这么叫她出来干吗。是啊，他们是两口子啊，出来干吗？直接敲门进房就好了嘛！

她回头望一眼，想看看绊倒她的是什么鬼东西。好像是个活物，马或者狗，全身裹在泥浆里翻腾。她走近看一眼，居然是个人，双手绑在背后。又是哪个小和尚，什么功没练好，被师父罚到这里？虽然浑身是泥，可是还能看出来头顶有头发，那就是不是和尚，我救你一命，可不是坏你师门规矩。她提剑过去，想让他翻过去，把背后的绳子一剑削断，这时才依稀看到了他的脸，满脸都是泥，嘴上还塞着布条，发出呜呜的求救声，即使这样，吴思若也能一眼认出这是小五子，可那个人是谁，那个大半夜把乔文君约出来，把小五子绑在这里的人又是谁？

\newpage