\section{拾壹}

{\centering\subsection{1}}

吴思若建议下葬，小五子反问，往哪儿埋，你们要把苏子瑶埋在哪儿？八光问了一句，这姑娘是从哪里来的，哪怕是死了，也要送回那里。

“百花谷，”文思清说，“她是百花谷的人。”

是啊，小五子想，二月二从沉狮谷出发，说好的终点是百花谷的，你回不去，我就带你回去。从码头过去，文思清和八光和尚去打前站。小五子一路抱着苏子瑶的尸体，不上马，也不上车。吴思若和一只手就陪着他一路走，直到傍晚他才答应把苏子瑶抱上车，自己骑马缓缓跟在后面。走到谷口已是深夜。那时文思清二人已经通知了百花谷，苏子瑶的两个丫鬟如琴、如诗，正随着她和八光在谷口等候。

如琴好一些，上车见过尸体，确定是苏子瑶，咬着嘴唇忍住不哭，还不忘对小五子鞠个躬，对五帮主表示感谢。倒是如诗抱着苏子瑶哭个不停。大家在谷口停留片刻，骑马下谷。一行人也没点火把，就借着天上的星
光，七八匹坐骑一点点向谷底走去。夜空里，成片成片的萤火虫在他们身前身后飞舞，隐约还能听见如诗在车里抱着苏子瑶的尸体低声哭泣。

如琴、如诗和文思清、八光，为了接他们，走得比较远。如琴说，还要走一个多时辰才能到百花谷的谷口，而且谷口往下，还要走栈道，过栈桥，进洞穴。小五子骑在马上，不时回头看着车里面的如诗和苏子瑶。有那么一两次，他眼神刚好撞到了吴思若和文思清。两个人反应不同，吴思若是轻轻摇头，文思清是一直望着他，直到小五子眼神躲开。他明白她们的意思，吴思若摇头，是要他别太难过，而文思清望着他则是，但凡你需要我，我始终在这里。

谁也不需要，之前三选一，现在一拖二，小五子反省自己到底怎么了，前脚还在逃亡逃命，活得跟狗一样，后脚就以为自己将享齐人之福，一妻一妾，一妻两妾？他看着面前的萤火虫，你看得到，星星点点，可伸手去抓，却什么也抓不到，甚至连那一点点的光都不见了。

行过快两个时辰，山路已被堵住，一块巨大的岩石
挡在前方，这就是所谓的谷口吧？岩石下面留了一条缝隙，人要侧身才能过得去。七八个人下马弃车，如诗最后一个下来，把苏子瑶的尸体抱下来，搂在怀里。如琴对如诗低声叮咛几句，小五子听不到，但能猜到是鼓励她振作起来，不管怎么说，都要把苏子瑶的全尸平安送到谷里。如琴大声问她听明白了没有。如诗擦干眼泪，点了点头。她要如琴帮忙，将苏子瑶的尸体绑在自己后背上，和其他人一起，从岩石下面的缝隙钻过去。

岩石后面是另一番景象，即使天还未亮，小五子也能看到，一层层白气从下面升上来。低头看过去，白气一直过膝，已看不到脚下的路面。如琴嘱咐大家，先不要动，这白气是从谷底升上来，其实现在我们就踩在悬崖边上，如果乱走的话，说不上哪一步，就从悬崖掉下去了。

每个人站住不动，等如琴的指示。如诗反倒朝东北边走去，很明显是一个上坡，十米二十米的样子，伸手向上抓，这时小五子等人才注意到，那里上面有两根绳索，通往雾气缭绕的谷底。如诗抓起头顶锁钩，后面背着苏
子瑶，起跳前对每个人说：“那我们一会儿百花谷见。”说完她跳起来，抓住锁钩，顺着绳索便向下滑去，片刻间消失在白雾之中。

不是一起走吗？小五子没明白。如琴说，不行的，我们还是要规规矩矩地，先从栈道下去。

小五子问她：“那得走多久？”

如琴看看天色说：“最多两个时辰，大家不熟路，慢一些，三个时辰也到了。”

“那如诗呢，她多久到？”

“她现在应该在谷底啦。”

“那为什么不走索道，是那个绳索太危险？”八光问她。

如琴笑了，说：“那个索道安全得很，别说各位身怀绝技，就一点功底也没有的人，只要牢牢抓住锁钩，闭上眼睛，心里数二十个数，再睁开眼时，两脚就已经踩到下面的地面了。”

“凭什么不让我们走，只有你们百花谷的人才能用？”

“倒也不是，只是各位第一次来百花谷，还是照规矩来好一点。”

“规矩？”八光嘿嘿笑着，“你这规矩邪门，比少林寺和尚的规矩还没道理。”

八光不愿听她的，径自朝东北坡的索道走去。脚下看不到路，走出十几步后，一步踩空掉下去，整个身子消失在白雾中。如琴急着要去救他，八光伸手一撑，脚在悬崖壁上一蹬，又跳了上来。如琴停住脚步，喊他赶紧回来。八光不理会，一路走到索道下。

“八光师父！”如琴在后面喊着他，“你若这么下去，接下来三个月可有罪可受了！”

“怎么？我这么下去，难道百花谷的人，还把我囚禁拷打不成？”八光单手抓着锁钩冲她笑道。之后他招呼文思清：“师姐，要不要一起走？数二十个数的事，总好过在山上走两三个时辰。”

文思清说：“我们客随主便，还是听如琴安排的好。”

倒是一只手跃跃欲试，举着他那剩下的一只手喊：“八光大哥，等等我！把我也捎上！”

吴思若低声警告一只手：“你信不信，你要是敢过去，我把你踢下去！”

一只手愣了一下，看着小五子，等他拿主意。小五子也冲他摇摇头。又扫兴，又折面子。一只手把那一只手放下，喊道：“八光大哥，我得留下来保护他们！”

八光又等了片刻，确定没人跟他一起走，说了句跟刚才如诗一样的话：“那我们一会儿百花谷见？”说完脚下一蹬，顺着索道滑下去，消失在白雾里。

如琴急坏了，八光人都不见了，还往下面望着，急得跺脚说：“但愿他命大，内力够深厚，不至于命丧谷底。”

小五子问她：“到底是什么情况，命都要搭里面？”文思清也担心起来，问道：“下面果真有什么危险吗？”

“一时也解释不清，”如琴转身说，“我们走着看吧。”

说是走着看，其实又看不到，即使天已破晓，众人还是没法透过白雾看到脚下的路。如琴要大家跟她走，大概走出几百米，脚下一颤一颤的，小五子明白，自己已经走在了栈道上。如琴说，右手边是山体，但不要摸，怕是有蛇贴在上面等待觅食。

“铁链在左手边，”如琴说，“尽量离山体远一点。”

小五子伸左手摸出去，在腰间位置摸到了那根链子。吴思若和文思清悄悄商议了一下，文思清在前，她在后，两人想把小五子夹中间保护他。走几步小五子明
白了，他停住不走。这段时间已经活得很丢脸了，还要被两个女人保护，倘若真从这里摔下去，刚好也给丢脸的人生画上一个羞耻的句号。他站着不动，要文思清前面先走。僵持了一阵，文思清和如琴只好先走几步，目测三十米的距离，前面的人来不及拉住他，小五子抓着铁链走起来。

一只手就难过了，他走在最后，前面是吴思若，左边是铁链，右边是趴着蛇的山体，可他缺失的刚好是左手，抓不着链子，只能右手摸山，给毒蛇送过去当早餐。倒着走可以捋着链子，他试了一会儿，那么窄的栈道，说不上哪脚踩空，下面还颤颤悠悠的，倒着走也许死得更快。

倒着走死得快，脑子转得也快，没走几步，他想到一个办法，转回身看着吴思若的背影，跟她商量：“我可以抓你衣服吗？”

“你要干嘛\footnote{原文“干吗”}？”吴思若头也不回地问。

“我右手闲着，抓你衣服，就好比铁链了。”

“我衣服不结实的，一扯就破。”

“我不扯你衣服。”

“那如果你掉下去呢？你能松手？”

“当然要抓着你衣服······”说着说着，一只手自己就明白了，他如果踩空掉下去，就算是抓住吴思若的衣服，也无非是手里多两个布条，再数着二十个数摔死，不如保师姐衣衫整齐，起码可以美美地进百花谷。

一阵风吹过，栈道有点晃，没处下手的一只手只能蹲下来摸着脚下的木板。吴思若回身扔过来一个红色衣带，让他缠在手里，她在这头攥着，万一有什么闪失，她能把他再拎上来。一只手心头一股感动，感动到还低头闻了闻带子的味道，连贯在一起就有点猥琐了。吴思若眉头一皱，拽了两下带子。一只手好不容易拿到的救命稻草，怎会让她再抽走？他紧紧攥在手里，快步跟上去。

第一条栈道的尽头是一个洞穴，鞋底是湿的，一层的积水。里面没那么大的白雾，水汽在洞里凝结成水珠附在岩壁上，时不时有水滴落在头顶，打在脸上，那些没有落在身上的水滴，就滴在积水上，时不时地“啪嗒”一声，就好像时间发出了声音。小五子仰头看上去，阳光已经上来了，哪怕是在洞里，也能看到光线将水珠照得剔透。

洞穴看不到头，越走里面越黑，踩着水塘，听着水声，小五子等人走了一炷香的功夫，直到深处漆黑一片，完全看不见。

“到头了。”如琴在黑暗中说。

几个人停下来，等她下面怎么安排。如琴蹲下来，在地上划拉一圈，估计东西早放在那里的。不一会儿，她找出一个火折子打火，但没有燃纸，也没有点蜡烛，只是借着一闪而过的光芒，拿出一个药瓶。如琴让大家把手伸出来摊开。

火折子不打，四周又是漆黑一片，如琴在每个人手心上放了一粒药丸，弹珠那么大，小五子放在鼻前闻了一下，无色无味。他问她什么东西，干嘛\footnote{原文“干吗”}用的。

“就这无色无味，还是谷主研究了十几年，才做到的呢。”如琴笑道，“这是虞美人的根发酵三个月，再捣烂而成，之前可是恶臭无比，后来是加了夹竹桃花和丁香花的花粉，才算是把这臭味遮掉。”

“那要我们做什么呢？”

“当然是吃咯。不然我打开这扇石门，怕你们会挺不过去。”

原来这里是有扇石门的。小五子把药丸放嘴里，没有水顺服，只能咬碎再咽。原来无色无味只是表面上的，药丸崩开的那一刻，哪怕是在嘴里，都能感受到那一股强烈的恶臭。小五子一阵反胃，忍住没吐出来。如琴蹲下来，拾起一个水瓢，在面前的池子打了两瓢水，递给他们，让他们就着水咽下去。小五子连喝了两大口，打了个嗝，责怪如琴，既然有水，为什么不先打给他们。“解药在里面，外面这层药衣很厚的，总要咬开了，才能咽下去。”如琴解释道，“不然一会儿中了毒，怕是毒死了的时候，这解药在胃里还没有化开呢。”

原来是解药，那又会因为什么中毒呢？所有人都强忍着把药吃下去，如琴开始开门。她接过大家递过来的水瓢，在面前的石板上敲了敲，左右滑动，刚好扣住一个螺旋，原来瓢底是有凹槽的。如琴转了两下，石门打开，面前一片水帘洞般的景象，一座栈桥斜着向下伸出去。不远处是瀑布，飞流直下，落到地上却一下子温和起来，汇成溪流从桥下穿过。路也安全许多，前面的栈桥宽阔而平坦，两侧都有绳索链着。

小五子踩上去走了几步，抬头向上看，上面雾蒙蒙的全都是水汽。他明白了，之前的白雾是这瀑布、溪流汇聚上去的。栈桥虽然长，但很好走，几乎小跑着就能过去。走到一半，他闻到一阵芬芳，那种淡淡的清香一丝丝地透过来。小五子忍不住地深吸了两口，问如琴：“这是什么花的味道？”

如琴冲他笑笑，还没有回答，只听见一只手在后面
赞叹“太好闻了，太香了”之类的。说完他就大口呼吸，隔着吴思若，小五子都能感觉后脖颈一股股的热气。喘着喘着，声音越来越急促，忽然“咣当”一下，倒在了后面，从栈桥上掉了下去。吴思若马上拉住带子，趁一只手失去知觉松手前，把他提了上来。如琴从队伍最前面穿到队尾，看着昏迷的一只手，摸了摸他的喉咙两侧，问道：“他没吃解药？”

小五子摇头，不是说没吃，是他也不知道。

如琴在一只手的身上拍了拍，从他衣服里找到那粒解药，用手捏碎，塞进他嘴里。“他把药藏起来了，假装自己吃过。”

“他中的是什么毒？”

“就是你闻的这个花香，虞美人的花，和水汽混在一起，就会产生剧毒。”

如琴说着，小五子还情不自禁地又闻了一下，他看着躺倒在栈桥上的一只手，问：“我们要等多久，他才能醒过来？”

“今天是醒不过来了，还好发现得及时，不然怕是要丧命于此。”

如琴说完将一只手背起来，又走到队伍最前面。这么香的花，却是剧毒，以前总觉得，百花谷这么好的名字，一定是一片芬芳，倒也没错，只是现在看起来，百花谷其实也可以叫百毒谷。小五子问：“你之前说的八光从索道下去，会死在这里，一定是因为没有这虞美人的花香的解药了？”

“八光师父本事那么大，这虞美人对他，应该算不了什么。只是谷里的百花，却需要闻这一路的虞美人，才可以解毒。”

小五子恍然大悟，点着头。

“但是说真的，他也不一定会死，谷主会救他，但总要遭几个月的罪的。”

栈桥走到尽头是一片高草，如琴等人从桥上下来，拨开高草走进去。原来高草是种出来的绿墙，走几米钻出去，面前是一片的花海。各种香气混在一起，仿佛一层一层地扑在脸上。小五子有意抬头看看，找到那两条绳索，他看到绳索一头的下方，八光正躺在地上昏迷不醒。文思清跑过去查看。小五子要跟过去，如琴一把拉住他，说：“少谷主先别走，沈大总管知道你来，早早地在前面守候，等着对你宣读谷主指令呢。”

“谁？”

小五子往前面看过去，只见花丛深处是一幢房子，
门口站着几个人，为首的是个五十岁上下的男人，双手背在身后站在大门前，一副对这边翘首以盼的样子。哈，百花谷的大总管，再熟悉不过了，在田独相处了三年，那是不让他偷吃肉的钱老板嘛，那是说话尖声尖气，只能装哑巴的常公公嘛。哦，原来他还有个身份，百花谷的沈大总管。
\newline

{\centering\subsection{2}}

小五子向钱老板走过去，本来想叙旧，毕竟有三年的情谊。如琴提醒他：“到了百花谷，五帮主别忘了行谷中之礼。”

“那要怎么行？”

如琴给他做示范，先朝钱老板走过去，双手合拳，长揖到地，说道：“卑职拜见沈大总管！”

小五子看着想笑，哪儿和哪儿啊，皇宫那一套怎么搬这儿来了？如琴起身后，一直给小五子递眼神。小五子犹豫要怎么做，以前田独卖肉的时候，也没见过他整这一套啊。他双手抱拳，身子却一直弯不下去。后来钱老板反倒等得不耐烦了，说道：“免礼，快快起身。”

小五子愣了一下，他什么都没干啊。以前钱老板是发不出声，嗓子是哑的，这回嗓子好使了，眼神怎么还不行了呢？虽说是免礼，毕竟当了他三年掌柜的，小五子还是喊了声：“钱老板。”

钱老板没接茬，看着小五子身后的吴思若和一只手，说你们一路过来，辛苦了。小五子以为他没听见，清清嗓子，大点声又说一遍：“钱老板！你好！”

这回听见了，他看了看小五子，生生地不接话，对随从人员一招手，后面人递过来一个黄色布袋，钱老板从里面抽出一个卷轴，大声呼喝着：“谷主令到！”

如琴提醒他：“这回得行礼了。”

“怎么行礼？”

“就当你接圣旨。”

“我又没接过圣旨！”

小五子话没说完，后面“扑通”一声，如琴先跪下了，额头点着地叩首。这都是干嘛\footnote{原文“干吗”}呀？小五子皱眉看着她，这帮人把百花谷当朝廷了吗？吴思若也识趣，知道留在这儿左右为难，招呼一只手去旁边转转。谷主令是给他小五子的，他还不能走，但他小五子可不跪，跪天跪地跪父母，一个百花谷主令有什么好跪的？

倒是钱老板最会解围，朗声道：“五帮主不必行此大
礼！”然后又低声叮嘱一句：“稍微鞠个躬，我要打开宣读了。”

那就恭敬一下吧，小五子身子不动，只是把头低下来，看起来默哀悼念一般。钱老板把卷轴打开，宣读道：“谷主有令，从即日起，丐帮帮主五帮主昆仑公子，官复原职，依旧为百花谷少谷主！钦此！”

小五子没听错，全都读完了，还加了句“钦此”。他抬头看见钱老板收起谷主令，反倒向他行起谷中之礼，长揖及地，后面的人也有模有样，排练好的一般，跟着钱老板行礼。别人没资格报名姓，只说：“属下拜见少谷主！”只有钱老板，真名终于说出来了，他说：“属下沈志基拜见少谷主！”

啊，原来你叫沈志基。小五子看他作揖鞠躬，有意等了一会儿，说：“免礼，快快起身！”

行礼过后，钱老板才像个人，忽然冲小五子笑道：“以后你是少谷主，官职大我三品，可不再是被我呼来喝去，给我卖肉的小五子了，每次见你，都要我来对你行礼才是。”

小五子眯眼看他，思索钱老板到底有几句实话，先装哑巴，再装太监，这次又是按品算的大总管，到底唱的是哪出啊？倒是有一件事，至少钱老板对他还不错，倘若要坑他害他宰了他，早几年在田独他就下手了。

总还是故知旧交，小五子拉着他到一边说话，他问钱老板：“分别那天，三王爷带着西北六公子和丐帮马帮主去钱记肉铺，我和文思清从田独跑出来，你又是如何脱身的？”

钱老板说，当时他已经被打伤了，不过他们也不是冲自己来的，见小五子跑了，就调头追出去。他在肉铺养了几天，是苏子瑶赶过来，把他接到百花谷。来南京的路上，苏子瑶对钱老板承认道，自从那年冬天，她在田独发现小五子，她并没有走，一直躲在离肉铺不远的房子里，隔三差五地就过去看看。

“就在附近守着，我这次进了狮吼帮，她也是这么把我救出来的。”说完两人沉默了一会儿，小五子说：“苏子瑶被南海真人杀了，你知道吧？”

钱老板点头道：“我也是昨日才得知此事。”

小五子审视着他，忍不住要抬杠，回答的都是什么啊，官话套话也太多了吧？你是昨日才得知，苏子瑶今天才死，早几天得知，苏子瑶还替我在扬州赌钱呢。

可是他说不出口，这不是个开玩笑的日子，这几天
一声叹息，小五子摇头说：“是我连累了她。”

钱老板没说话，小五子也讲不下去了，他想说苏子瑶不能白死，早晚要给她报仇。可他知道，这些话说出来，自己心里一百个没底，打不过南海真人的，到时自己死了，也就算了，怕是连累了文思清和吴思若也跟着丧命。两人一时没说话，已接近中午，太阳正当头顶，小五子低头，几乎看不到自己的影子。沉默有一阵，钱老板主动讲起苏子瑶：“有一年冬天，苏子瑶找你找到田独去了，认出是你，她要把你带走，被我拦住了，我其实当时绝不希望，让你和百花谷再有任何瓜葛的。”

“所以你之前就是百花谷的人？”钱老板点点头。

“跟现在一样，也是大总管？”

“对。”

“那我也是？我是少谷主？”

“是。”

“于是当我中了断魂掌之后，你把我弄到田独，藏起来了，结果你没想到，还是被苏子瑶找到了？”

钱老板没回答，但小五子知道他猜对了。攒了那么多，再见到故人，一连串的新问题想要问他，已经不再是田独最基本的那些，关于“我是谁”的问题了。新的问题更具体，比如，我为什么能当上百花谷的少谷主？昆仑公子到底是谁给我的身份，是你们百花谷给的吗？昆仑公子结了那么多仇家，但我一点武功都不会，我在昆仑山庄见过他们，每一个仇家都认识我，脸一样，连瞎了的人都说声音一样，那就肯定是我，我没武功，又面对面地伤了他们或他们师兄，我想了快一年，只有一种可能，有人在替我，也就是所谓的昆仑公子抓人、伤人，而我，无非就是露个面，告诉他们，这事是我昆仑公子干的，那么替我干这些的，十有八九就是你们百花谷的人。

“我过去跟你们这么干，到底是为什么？”

一连问了七八个，钱老板只是沉吟，一个问题都没回答，但小五子能看出来，这些他全都知情。小五子说：“你过去不讲也就算了，现在就像你说的，我官职比你大三品，现在我命令你讲出来，总行了吧？”

钱老板这时反而大笑起来，他说：“你官职比我大三品，可有比你更大的人，命令我不许讲出来。”

“是百花谷谷主吗？”

“谷主现在在闭关，这几天就会出关，你早晚会见到她老人家。”钱老板说，“等你见到谷主了，还是让谷主给你从头讲起吧。”钱老板说完，动身往大门里走，走到门
口转身看着他，招呼他进来，说：“别愣着了，去看有什么忙的，明天一大早，我们还要把苏子瑶下葬。”
\newline

{\centering\subsection{3}}

灵堂设在百花谷的西北角，门口种了一片的白玉兰，但苏子瑶的最后一夜，却不是在这里过的。如琴、如诗把她的尸体抬到她们俩的卧房，又是沐浴更衣，又是化妆梳头，一直折腾到天亮，才踏着白玉兰的芬芳，把她送回到灵堂。

那天小五子睡得早，没吃晚饭就上床入睡了。以至于次日天还未亮，他就醒过来了，他坐在床头发了一会儿呆，穿好衣服出门，想去灵堂看看。晨光中，他看见如琴、如诗抬着苏子瑶的尸体走进灵堂。她们也看到他了，几个人相互看着，都没有说话。他挥手让她们去忙，先不去打扰。他在外面等了一会儿，也不见二人出来，索性去别处转转。

百花谷不大，同样是谷底，它不像地处西北的沉狮谷那般，大开大合，四外一片苍茫。这里几乎所有的空地都利用上了，要么是种花种树，要么是盖凉亭、建回廊，小半个时辰就可以走完一圈，大概二十几间房，他尽量轻手轻脚，不出声。再回来的时候，灵堂的大门锁上了，他坐在门口的台阶上，看着连成片的白玉兰。莫名其妙地，他居然盯着一只蜜蜂，数起它到底在几朵花上面采过蜜。

下葬在两个时辰之后，除了谷主，百花谷的所有人都参加了。墓碑上还刻了字，估计是请人连夜赶出来的。也不一定，武功好的人，手指点石头，能跟毛笔写字一样轻松。墓碑上写着——苏妃子瑶之墓。小五子想，这可能是百花谷的规矩，有官有品，有叩拜礼，还有圣旨一般的谷主令，一切都是宫廷的序列，加一个“苏妃”也不算过。

抬棺，下葬，入土，最后将墓碑立上面。一切仪式完成后，小五子叫所有人先走，最后请文思清和吴思若也先离开。临走前，文思清对苏子瑶鞠了个躬，低声道：“苏姐姐，本来应该是杀我的。”

吴思若看她一眼，又看看小五子，说：“大家一起死了，总好过现在。”

是啊，一起死了，该有多好。人们离开之后，小五子终于可以在墓前，和苏子瑶单独待一会儿。他以为自己能说很多话，像那些话本故事里讲的那样，活人可以对
死人讲个不停。事到自己身上，一句话都讲不出来。他在墓前站了很久，最后还是说了一句话：“你放心，不可能让你白死，我今天把话放这儿，我小五子早晚替你报仇。”

当然，他心里明白，做不到，但说出来言之凿凿，掷地有声。他怕苏子瑶真能听见，他怕苏子瑶听出他心虚，死不瞑目。

其实心里还有好多话，说不清楚，总结出来就是难过，他难过的是，苏子瑶如此爱他，却这般下场，他更难过的是，苏子瑶如此爱他，自己却没办法爱她，哪怕只有一点点。

那么，他爱谁呢？文思清？吴思若？他不敢去想，但似乎心里早知道，应该是吴思若，大概是她，十有八九是她，百分之百，当然是她！为什么爱她呢，那文思清呢？不能想，没法面对。真像文思清说的，早点死了就好了，把这些难以启齿的秘密，就和他这条贱命一起，挖坑埋了吧。

不能厚此薄彼，也没任何谈情说爱的念头，之后小五子干脆两个人都不理会，偶然碰到也只是客客气气，毕恭毕敬。反倒百花谷的人，他认识了不少。谷中多为女子，而且都是宫女的打扮，为数不多几十位男人，说起话来，也都是太监的腔调。小五子有天想明白了，钱老板那个沈大总管，其实就是太监总管，这些男人应该是真太监。

沈大总管时不时会给他介绍谷中的情况，他先说百花谷的环境，从沈老前辈说起。他说，虽然以前沈老前辈将断魂掌、蓬莱掌、仙人掌，教给了三位师伯，但是百花谷谷主作为小师妹，还是学到了宫中的花卉培育技巧，并以这些花粉花香，制作了毒性成分不一，其解药只有我们百花谷才有的各种毒药。

沈大总管掏出一束植物，说：“这些都是以前宫中才有的奇异花卉，这是天竺曾经进贡的彼岸花，它的花粉含有剧毒，只要吸入，便从口舌开始生疮，直至全身，溃烂而死。”

说着说着，似乎担心小五子不信，他还深深吸了一大口，吐出舌头给小五子看看，什么事都没有，口舌没生疮，没溃烂。

“为什么说只有我们百花谷能解这一味毒呢？”沈大总管又要讲课了，“因为毒药源自于彼岸花，解药自然也要在彼岸花身上找，像它的根部，捣成泥，敷在生疮之处，可以愈合并抑制溃烂蔓延。”

他把根部揪下来，放嘴里嚼起来，咔哧咔哧地说：“倘若像我这样嚼，也相当于捣成泥了，而且我从小吃到大，早可以抵抗彼岸花香，再闻一大口，都没关系。”

钱老板果然又吸了一口，这口更大更长，仿佛在显摆内力，让小五子见识一下，他一口能吸多少气。然后他又吐出舌头，除了彼岸花的根在嘴里嚼烂，红彤彤一片，倒确实没疮。真羡慕你，能抵抗剧毒之物，但不管怎么说，你鸡鸡还是被切了。

小五子装作若有所思，心里笑得很开心，他假模假式地问道：“宫中的奇花异草源自于沈老前辈，前朝也曾是沈家天下，那这个沈老前辈应该就是，遗留的皇帝或太子吧？”

钱老板顿了一下，装作彼岸花的根太难咽，他盯着小五子，嚼了有十几下，承认道：“实不相瞒，沈老前辈真是做了三十年的皇帝。”

小五子回想着，问道：“我以前在田独，听说书的讲，近百年来，能做到三十年的皇帝只有沈成浩一人，而史书记载，他却实实在在的是驾崩发丧，怎么会是沈老前辈？”

钱老板意识到自己讲太多了，他好为人师，但小五子不是好学生，跟他讲点知识，总能找各种证据来拾杠。他忽然换了个嘴脸，满脸赔笑道：“祖师爷的事情，我怎么敢乱说，这里面是真是假，还是由少谷主你日后慢慢探寻吧。”

他想假惺惺地结束对话，但小五子不干，揪住这一话题追问：“钱老板，不，常公公，不不，沈大总管，你本名叫沈志基，同样姓沈，不会是沈老前辈的后代吧？”

钱老板笑了，说：“我这是沈老前辈赐的国姓，我要真是个太子皇帝什么的，怎么还在这里当个太监？哎呀，我的事情，少谷主也可以日后慢慢探寻。”

整不了，官腔打得贼好，他那种好，是假得恰到好处，每回话题聊尬了，钱老板被逼问到死角，他就玩这一套，摆明了告诉你，我不想跟你聊了，别再烦我了。但小五子还挺喜欢跟他聊的，他知道的多，说话还有漏洞，每聊一次，都能推出一两个真相。如果能聊个一年半载，小五子一定可以把自己的过去全推导出来。

误，冒出了“母后身体有恙，要迟些时日相见”的话。话等。小五子装作没听见，但心里对谷主和面前这个太监
对，他们是前朝余孽。

有天联想到沈大总管沈志基这个名字，小五子打趣问道：“志基志基，这名字起得好，志在登基吗？”

沈总管连忙打哈哈，说：“我一个太监，连后都没有，还想着什么皇帝啊？”

小五子能听出来，钱老板这话，算是有意无意地默认了，他和谷主很有可能是皇后和太子的身份，把百花谷搞成这样，宫女，太监，行大礼，心里盼的肯定就是复辟。

小五子问他在哪儿生的，其实他心里想测的是，钱老板生在皇宫，还是平常人家庭。

钱老板环顾一圈百花谷，说：“我就生在这儿，生在南京，生在这百花谷。”

小五子点点头，看得出来，他没撒谎。他跟着钱老板的视线，一起巡视百花谷的二十多栋房子，直截了当地问：“那我生在哪幢楼？”

钱老板皱眉看他，他明白了，这么问是在诈他呢。他摇摇头，又打起官腔来，笑道：“少谷主这样的富贵身份，百花谷怎么能容得下你这条龙？”

“那我到底是在哪里长大的？”

“你长大的地方，可比这里好太多了。”钱老板伸出食指，指了一个方向。小五子看看日头，知道他指的是西北方向。钱老板说：“你是在山西太原长大的。”

“太原，哪里就比百花谷好了？”嘴上这么问，小五子脑子里想着这问题，这不是他预设的答案，说皇宫，说百花谷，怎么又跑出一个山西太原？他问：“江湖上人人叫我昆仑公子，我本家姓什么？”

“我听说你姓孙，叫孙天奇。”

“我叫孙天奇？”小五子慢慢说出自己的名字，似乎想在这三个字里找到和自己有关的什么东西，“听说？你听谁说的？”

钱老板似笑非笑，含糊其辞地说：“我听天下人说的。”

“谁又是天下人？”愈发接近真相，小五子愈发急了起来，“我父亲是谁，母亲又是谁？”

“我实在不能讲，”钱老板想了想，长叹一口气，说，“我只知道，你母亲早不在人世，因为她被你父亲杀死了。”

钱老板说完离开，小五子追出去。他背对着小五子，摇了摇手，要他别跟过来。小五子看着他背影，如鲠在喉。

“我爹为什么会杀了我娘？他究竟是什么人？”
\newline

{\centering\subsection{4}}

孙天奇。

原来他叫这个。没有钱老板，不好接近吴思若和文思清，八光还躺在床上治疗花毒，还有一只手能陪他解闷。

春日午后，小五子拉他玩一个无聊游戏，让一只手反复问他：“你叫什么名字？”小五子依次回答，小五子、少谷主、五帮主、昆仑公子，这回又有了一个新名字，孙天奇，可能这才是他的真实名字，可能不会再变了。

三月二十五那天，小五子终于见到了百花谷谷主，也不算见到，隔着一道纱帘，隐约能看到对方的轮廓，头五分钟，小五子一句话也没听进去，一直有种冲动，想把纱帘拽下来，好好看看。如果换别人，纱帘早就被他扯下来了，可是谷主有一种说不出的威严，让小五子不敢轻举妄动，头一回这么安静。

谷主说着说着，忽然问出一句：“少谷主，我刚才说的话，你都听进去了吗？”小五子想都不想，直接回答：“都听进去了。”

“好，听进去就好，”谷主说，“我年纪大了，忘记我刚才说什么了，你能不能把我说的话，再重复一遍？”

一句话也没听着，但这种长辈前辈的叮咛，总是有标准答案的。小五子挺直身子，朗声回答道：“谷主刚才说，希望我孙天奇，好好练武用功，日后带着百花谷的人涉足武林，救各路英雄为危难之际，重振百花谷的门威！”

谷主叹了一口气，颇为赞许地点了点头，说：“你能从我的话里，领悟到这么多，也真是难得。我刚才只是说，我这几天身体不好，没能早点见到你，我问你在谷里住得可否舒适？”

没法辩解了，再耍小聪明，就成泼皮无赖了。小五子干脆承认，鞠了个躬，说：“谷主果然洞察我心思，说实话，我刚才脑子里一直在好奇，谷主在纱帘后面，是何种样子。”

“我自然明白你的心事，难得你今天能这么稳重，倘若你真是扯开纱帘，你的双手可能就不在了。”

小五子摊开自己的双手看，两只都被剁，那岂不是连一只手都看不起我？忽然起了一阵风，纱帘在床下面露出一个口子，谷主在纱帘后面说：“那你就把手伸过来
吧。”

小五子愣住，下意识把手缩了回去。谷主又说了一遍：“我现在命令你，把手伸过来。”

似乎是难以拒绝的威严，小五子往前坐一点，身子前倾，双手从纱帘下面刚吹开的口子伸过去。

“苏子瑶在世时，跟我说过，你中了断魂掌，让我看一看。”

原来只是号脉，她双手摸他的双腕。谷主手指冰冷，刚碰到他手腕时，小五子还打了个冷战。不同于郎中的号脉，谷主的手指压在手腕上，便一动不动，一炷香都要烧完了，她不说话，也不抬手，手指还是那么冷。小五子大概能感觉到，她的指甲很长，估计有半根手指那么长。

差不多都要睡着了，谷主在里面说话了。她说：“你是四年前中掌的，大概是八月中，三日后，你完全失去记忆，有长达半月的昏迷期，你现在所能想起的，最早到那一年的秋天。”

“对，我能记起的就是在钱记肉铺醒过来，睁眼第一眼看到的就是钱老板，他当时是哑巴，写字告诉我，说是山上采草药时发现我昏迷不醒，把我带回来。”小五子说，“当时也是傻，这都能信，他一养猪的，采什么草药？”

谷主笑了，说：“也难为他了，你只昏迷半个月，他不单要把你带到田独，还得抓紧时间，在你醒来之前，把钱记肉铺开起来。”

“我当时应该发现的，牌匾，杀猪刀，案板都是新的，连猪都是小猪崽儿，生生被我养肥的。”

谷主放下小五子手腕，说：“我没有能力医好你的这一掌，还好沈大总管在这三年里，哪怕是为了强身健体，也没有让你习练任何武功，引发你走火入魔。”

“那我以前有没有武功？”

“你没有武功。不过，你刚出生的十二个时辰内，有人给你输入的一股真气，成为你体内的内力。”

“我也想到过，自己应该没半点功底，只是，我作为昆仑公子，结了那么多仇家，得罪了那么多人，到底是怎么回事？”

谷主回答他：“你能得罪那么多人，是因为你带着兵，你手下有高手，他们帮你抓了这些武林人士，带到昆仑山庄，再由你慢慢审讯折磨的。”

“我哪来的兵？”小五子问，“我为什么要审他们呢？”

“那是因为你要别人为你所用，达成你的目的。”

“我为百花谷做事？”

“不为百花谷，”谷主停顿一下，说，“是为你自己做事。”

“我自己要做什么？是为了九宫图吗？”小五子跟她讲了临走的时候，钱老板给过他一张九宫图，上面什么也没有，就是一张破羊皮，几个月下来，无意中已经有了三张，已经被保管到了一个安全的地方，“谷主若需要，我把这些全拿给你。”

“不用了，”谷主说，“九宫图的事情，我早听说过，怕只是以讹传讹。我几十年前见到过其中的一张两张，知道上面毫无内容，只是担心武林人士为争夺它，大家拼个你死我活，死伤无数。”谷主希望小五子能尽快把这些集全，当着全武林的面，将九宫图销毁，以免以后武林人士再动干戈，互相残杀。

一席话把小五子讲燃了，满腔热血，拍胸脯立誓，要把这些图集全，献给谷主，届时由谷主当众销毁。

谷主又叹一口气：“谁来销毁倒不重要，我只是希望，以后武林少些祸事。”

“已经有些祸事了。”

小五子说了田独何员外的灭门惨案，他说当时就是因为有人怀疑，他在碗中藏了九宫图，结果何府上百个人，惨遭灭门。他讲了那天在后厨目睹的这一切，躲在猪肚子里，才逃过一条命；他讲了何员外提剑，把那些中掌的人全部砍死，之后是怎么把碗托付给他，求他如何去救向老帮主。最后一段讲起来有些难过，何员外越来越疯，以至于到后来没办法，小五子在河边请他吃最后一顿烤肉，亲手把他捅死了。

“我没本事，”小五子说，“杀了两回，才把何员外杀死。”

“这不怪你，我三个师兄，南海真人，大漠仙人，蓬菜阁老，不知是哪一个下的毒手。”

“反正我看，他是三掌都练成了，以后谁也打不过他了。”

“那倒未必，我向师弟练成无为神掌，自然不会怕他，可他现在不知身在何处，是死是活都不清楚。”

“何员外说，他在京城，让我拿这个碗去救他。我后来还真去了，可京城那么大，我去哪找一个人啊。”小五子掏出碗递给谷主，“就是这个碗，怎么看也不像是这碗里能塞下一张羊皮啊？就是一个奇怪的说不上是铁，还是铜的碗，谷主，你看看这里面有什么玄机？”

百花谷谷主接过来查看一番，还给他，说：“真是妖言惑众，这里面什么也没有，你赶快拿回向师弟的镇帮
之宝，我不想睹物思人。”

小五子把碗接过来。

谷主问道：“何员外当时有没有跟你说过，向师弟出关这一天，要顶住他的百会穴？再去点膻中穴什么的？”

小五子恍然道：“的确说过，你不提，我都差点忘了。”

“他有没有告诉你，先从哪个穴位开始？”

小五子回想半天，其实他确实忘了，但嘴上说：“没说过。”

“也不知是你忘了，还是何员外忘说了，这次你一定要记住从右至左，也就是从肺到心，千万不要弄错顺序了。否则心血倒流，经脉尽绝，向师弟一世英雄，可不能被你害死了。”

小五子点点头，表示记住了，这次牢牢记住，绝不会忘记。他问谷主：“那您这边，有没有向老前辈的消息？”

“向师弟神出鬼没，他的心思我可猜不透。你接下来，尽可以四处查访向师弟的下落，倘若他真的是被奸人虏获，百花谷会全力营救。”

小五子有点晃神，不知道谷主什么意思。谷主补充道：“一方面，何员外委托过你，找到向问和，带他出关；另一方面，我在百花谷也担心他的安危，现在你既然是百花谷的少谷主，总要为谷里做点事情，当前百花谷最重要的事情，就是救出向问和。”

这是要出发的意思了，离开百花谷，在这里呆了十几天，没想到跟谷主的第一次见面，竟是告别。忽然还有点感伤，小五子深鞠一躬，对谷主说请多保重，转身出
了门。

他出门右转，大步朝苏子瑶墓走去，一只手一路在后面跟着，小五子让一只手离他远点，他去跟苏子瑶说两句话。一只手停住脚步，看着小五子上山走到墓前，徒手去挖墓碑下的泥土。

一直挖到天黑，苏子瑶的棺材露出来，小五子抬起来棺材盖，看着躺在里面的苏子瑶。百花谷的人事先放了些防腐的奇花，使得苏子瑶的尸体比常人的还光泽亮丽。小五子俯身贴近，对她的尸体说：“我手太脏了，就不碰你了。你果真还是死了，下葬那天，我还以为能像田独说书人讲的那样，有些高手可以闭气十几天，没心跳，没呼吸，看起来死了，半个月之后睁开眼，就像刚睡醒一样，活蹦乱跳的。你下葬那天我守着你，让所有人先走，我下来把棺材的钉子拔掉，因为那时候我害怕，万一你醒过来，漆黑一片，出不来怎么办？今天已经是第十七天了，还是没有奇迹发生。我今天就要走了，从这里出去，离开南京，往北去京城。在这里你要，你要······”

小五子说着哽住了，连说了两遍“你要”，一着急眼泪掉了下来，最后带一点哭腔地说了句：“谢谢你。”

小五子将棺材盖合上，抓起一把土埋进去，站起来，对远处一直在观望的一只手喊道：“叫上所有人，我们出发了！”

\newpage