\section{柒}

{\centering\subsection{1}}

小五子用手指点着，还有七个人轮到他，他在队伍里往后看，扛包裹的，推车的，抱孩子的，浩浩荡荡七十人都不止，而且这还只是一扇门，嘉峪关的士兵开了四个口给百姓出关。深秋十月，越往北越冷，走出塞外应该已是天寒地冻，每天都有上千人出塞离家，朝廷到底干了些什么，让这些子民弃了大好河山，背井离乡去塞外受苦挨冻找活路？

他从南京出发，走了小半年才到嘉峪关，风声最紧的时候，还在扬州的赌场躲了十天。那些金条还在，以
他的赌技，输出去费劲，可他也不敢大赢，每天对付点儿打尖住宿的费用也就够了。天生的本事，几根金条做本钱，能在扬州白吃白喝一辈子。中秋过后南北的赌客陆续回家猫冬，再玩下去太惹眼了。小五子打算撤了，他把本钱收好，多出来的银子，分一半散给赌场里的博头、柜主和账房，剩下的一半雇艘大船，沿着长江西去。他走走停停，大山大河的地方就让船停一天，上岸转一圈，直到重庆府才改陆路北上。

都知道他昆仑公子混进丐帮，从山海关进的中原，这次他要绕一圈回田独。边塞二十六关十八路，他算准不会有人在嘉峪关守着他。很奇怪，亲爹亲妈不记得，
从居庸关到铁门关，从函谷关到阳关，倒是记个门儿清。前面队伍还有五个人，好半天才过去两个，守城士兵拿着画像，在每个人面前比划一阵儿，确定不是才放行出关。估计是找他，昆仑公子。画像这东西，小五子根本不担心，以前那张通缉令在肉铺边上挂了两年多，都没看出来画的是他。多少表示点儿尊重，他蹲下来抠一块泥，搓成泥球按在嘴角上。痣是有了，但不是说脸上长痣，痣上长毛吗，他拽根头发揪几段，裹在泥巴里搓第二个泥球，犹豫要不要换个痣上去。应该真一点，跑了一个秋天，八千里路只剩下最后一道关，走出嘉峪关，往东往北，就可以回到田独了，他确定文思清会在那里等他，笑靥如花地站在肉铺门口，没准还有钱老板，告诉他刚刚杀了一头猪，就等着你小五子回来一起过年呢。他提醒自己进镇子以前要好好洗个澡，走了半年的山河和冰川，别狼狈得像条野狗一样回到她身边。

归心似箭，队伍却卡在第三个人那里，守城士兵拿着画面对比了半天，眉头紧锁，依然想不明白。士兵找来长官，指着面前的少妇，说李大人，虽然她是女的，可是她长得和昆仑公子实在太像了，我们该不该扣住她？真是个难题，长官尽量放松，不愿让下属看出自己也被难住了，他反问下属，这上面有写昆仑公子一定是男的
吗？下属摇头，说写了面部特征，写了身高臂长，但确实没说昆仑公子的性别。那就按照规定带走喽。下属咚咚咚地点头，李大人果然有勇有谋智慧过人。他手臂一挥，叫两个士兵把少妇绑起来。

少妇张大嘴巴吓蒙了，挣扎着问他们，画像上的人满脸胡子，我怎么就像他了？下属可不管，李大人这么要求的，他让人把少妇送到李大人行营，请李大人验验是不是昆仑公子。

小五子回头看着她被押走，脑子里始终响着一句话，英雄不在本事，在胆识。那就上吧，他跨出一步喝道，你们要干什么！卫兵们打量他问，你要干什么？小五子没回答，他被另外一个黑衣男人分了心，他顺着视线往后找，很快在隔了三个人之后找到了另一个白衣服的。两个他都见过，一个黑衣，一个白衣，一个漂亮一个丑，漂亮的那个满脸刀疤，丑的那个皮肤特别好，连痘都不长。想不起在哪儿见过，但肯定是这三个月，八千里的逃亡路上。辽阔河山里的芸芸众生，同一个人见过两次就已经很奇怪了，两个人第二次出现，一定有问题。

先排着队，眼前这么多当差的，估计也不敢怎么样，反正他在前面，一旦通过，出关就找个地方藏起来。他眼睛往前看，耳朵听后面脚步。前面就剩一个人的时
候，大门关上了，卫兵上了城楼，说去别地儿排队吧，我们要午休了。小五子前面那个不干了，说我知道你，你刚接班一刻钟，过了三个人就要午休？卫兵打个哈欠，说不是我要午休，是这扇大门该休息了。

你争不过当差的，别看你是男的，惹急了也说你像昆仑公子，送到李大人营房去验货。百十来人就地解散，混到另外三支队伍后面。小五子低着头，去最远的那个，他抢得慢，几乎是队尾，左右没见着黑白两只鬼，队伍往前走了几步，脖颈后面有人喘着粗气，那两个人又站在后面了。

小五子低头看脚面，是见过，在黄鹤楼，本不该去那么惹眼的地方，可管不住嘴，那可是天下第一楼，就算被人认出来，从楼顶上推下去，也要吃顿好的再摔死。这两个人分坐两桌，每人点两盘菜。当时客人多，店小二建议小五子和别的客人拼桌。小五子赶忙拒绝，硬着头皮点了一桌子菜，说自己要宴请朋友。于是店小二找黑衣白衣商量，他们也是不答应，跟小五子一样，各自加了几道菜。事情到这也没什么，直到把菜上齐，小五子发现两人面前的八菜一汤是一模一样的。黄鹤楼美味千百种，一道两道撞车都不应该，八道菜一样，十有八九就是来盯梢他昆仑公子的。小五子放下筷子结账走人。出门右转进了一个巷子，进家客栈他开间二楼上房，从窗户盯着门口。两人倒也没跟出来，反而细嚼慢咽了半个时辰，并排下了楼，不认识一般，相互不说话，在黄鹤楼门口，一个向左，一个向右，头也不回地分道扬镳。

可能是下战帖，比武前的较劲，或是某个秘密帮派在接头。是不是过于小心了？小心驶得万年船，用不着一万年，保我半年到田独就好。现在看起来并非太小心，当然是冲他来，人家把气都呼到脖颈上了。他回头直视他们，两人反而左顾右盼不看他。他闭眼盘算，先排着吧，跑到哪儿，这俩货都得跟屁股后面。

下午太阳上来暖和一些，路面都化成泥浆，蹬腿出去能把泥点甩到前排的后脑勺上。天色渐暗，泥浆又冻得梆梆硬。终于排到头了，下一个就是他，小五子摸摸嘴角上的痣，指肚感受着痣上的毛，向前跨出一大步。守城士兵斜眼看他，举一天画像，早用不着这个了。他让小五子抬头，说你把嘴角上那泥点擦掉。小五子说这是痣，你看，上面还有毛呢。把门的没接茬，把画像重新打开，看一眼画上人，看一眼小五子，皱着眉头，让旁边士兵请李大人过来。

看样子要出事了，小五子看着他走过去，拉着李大
人胳膊比划，之后两个人朝这边走过来。后面人催他快点，退是退不出去了，身后全是人，关外倒是空旷，就一门槛，迈过去就是一大片冻硬了的泥地，但是弓箭手都在城楼上呢，守了一天百无聊赖，可算逮着一个拉弓射箭的目标了。

后面人还在催，小五子回头看一眼，居然是白衣男子骂骂咧咧的，话不停嘴，小五子祖宗十八代都被他问候一遍，后来把黑衣男子都骂急了，转身问你骂谁呢。白衣服直翻眼皮，说谁排前面我骂谁。黑衣服跳起来，越过中间几个人头顶，扇了白衣服一巴掌。白衣服愣了一下，捂着他那又丑又光滑的脸，推开前面几个人，一脚朝他肚子踹过去。黑衣服先挨了一脚，第二脚有所准备，双手抱住他大腿。白衣服一脚被抱，另一只脚蹬着地，伸手去搂黑衣服脖子。场面有些混乱，两人扭成一团，滚在地上。小五子看不明白了，分明是臭无赖打架，看起来也不会什么武功，怪不得从武昌汉口，一路跟着他到了嘉峪关，都不跟他动手。

离老远就听李大人喊怎么回事。把门的站起来，指着小五子说，李大人你看看，这人像不像？李大人瞪大眼睛，但不是看小五子，指着地上翻滚的黑衣白衣发火道，我问你这是怎么回事，火烧眉毛了，你还堵着门口不抬屁股？把门的吓着了，连忙起身让人把寻衅滋事的两个人抓起来。小五子还挡在他面前，把门的冲他吼起来，赶快给我滚出去，不然连你也抓起来。一个识眼色的下属推了他一把，小五子连人带包裹摔在了门槛外。大门在身后缓缓合上，里面传来李大人的喊话，因为这两个人，今天谁也别想出关！

小五子捡起包裹爬起来，摸摸嘴角的痣，竟然还没有摔掉。他仰头看一眼，城门上的弓箭手陆续收弓撤岗。背对着大门他走出几步，面前一片塞外的苍凉，雪片从空中落下来，飘飘荡荡，他大步往前走，要赶在雪下大以前找到过夜的地方，哪怕只是一个树洞。
\newline

{\centering\subsection{2}}

睡到一半他想明白了，他们在装，三脚猫是装的，吵架也是装的，两个人保他顺利过关，别被官府抓走。李大人关不住他们，从牢里跑出来，昆仑公子早晚是他俩的。之后他就睡不着了，裹在树叶里翻来覆去。嘉峪关以北一片坦荡，寸草不生，小五子一直走到天黑，也没见个树洞山洞。听说还要往前小一百里才有个辉山镇，又
累又困，他把掺着白雪的树叶干草拢成一堆，钻进去对付一夜，万一明早还没冻死，就去镇上加几件衣服，雇辆马车往田独去。

他睡到凌晨出发，走到下一个天黑才到镇上。天寒地冻，腿都冻得打不了弯。他犯懒找家客栈，跟店老板说开间最好最大的客房，有三个火炉的那种。身上还有几根金条，痛快点花掉，没准哪天死到金条前面去。

进了房间，他又是一觉。夜里醒来从窗户看去，外面又下雪了。他下楼让小二做碗面条。小二进厨房转了一圈，回来说面条要等，面要现和。小五子问他，炒菜米饭馄饨水饺，什么快？小二挠了挠头，说面条快。

那还说什么呢，面条。他让小二去做，他坐在这里等好了。小二哼着小曲出去，没一会儿背袋面粉回来，卸在厨房问他想吃什么口感的，有嚼头的还是软和点的？就是面条，正常什么样，他吃什么样。他说着去关门，看见风雪里一黑一白从老远走过来，夜色里白的乍眼，黑的看不见，不过挂了一身的雪，感觉白衣男子牵一个雪人往客栈走。

他掏出碎银子放桌上，说自己肚子不舒服，先不吃了。小二跑出来拉他胳膊，说面我都和好了，这么晚你让我卖谁去。小五子皱眉望着他，你谁也不该卖，我面钱给你了啊。

可是面条没人吃啊，小二依依不饶，抓着他胳膊不撒手，早告诉你时间长，你说可以等的。小五子把着楼梯扶手，甩不掉他的手，就闷头往上走。小二也是能扛五十斤面粉的体格，胳膊抓不住就去抱他大腿。

门吱的一声开了，一阵冷风吹进饭堂，人还没进来，白衣男子就问小二弄点吃的。小二松开手，和小五子一起回头看。黑衣白衣对了个眼神，黑衣服手臂一展，做了个邀请的姿势说：“这位公子，留下来一起吃点吧。”小二这次要一百个确认，你们是三个人，吃面条，而且谁也不许走，明确过后他满心欢喜地去厨房和面。小五子靠在椅背上坐他俩对面，身子都快瘫桌子下面去了。他先表态，他说：“我知道你们在找我，跟了我几个月。”

俩人没说话，他感觉这两个人在控制，白衣人张了几次嘴，都被黑衣人按住了手腕，好像有什么浓烈的情感克制住，别爆发出来。后来白衣人还是忍不住了，不顾黑衣人反对，起身把椅子踢开，扑通一下跪在地上，大声痛哭，说少帮主，你真不记得我们了吗？小五子腾地跳起来，但不是扶他，而是向后退了两步。黑衣人刚才
一直拦着他，此时叹了口气，事已至此的叹息声，也跟着跪了下来，埋怨白衣人道：“叫你不要相认，这不是给昆仑大哥平添负担吗？”

小五子让他俩快起，有事慢慢讲。白衣人把筷子掰成段，摆出一副简易地图说，咱们本是昆仑门下，世代住大漠以西的昆仑山脉下，当然你是我们少帮主，前几年你涉足中原，得罪了不少武林门派，直到你消失，江湖上的人找不到你，昆仑派也找不到，老帮主急火攻心，带着昆仑派几十个弟子穿过沙漠，一路往东，跟我们说找不到少帮主的话，就永远不回昆仑了。白衣服说一半，黑衣服接他话往下说，昆仑派这几年分散在各地找你，汴梁的武林大会我俩也去了，恨自己本事不够，没能力把你从大漠仙人和蓬莱阁老手里救出来，只好一路跟随，在金陵你用计甩掉二老，我们跟着少帮主你的路线，一直到这里。

“二老都被我甩掉了，你们俩反而没甩掉？”

“我们也曾疑惑，以昆仑大哥的本事，自然早发现我们俩一路在跟踪你，”黑衣服说，“但是白师弟说，没准昆仑大哥想起了同门情谊，才没戳破我们。”

“他叫白师弟？”小五子左右看看，“那你就是黑师哥？”

“不，我是白师哥，他是白师弟，我跟师弟碰巧同姓白。”黑衣服凑近半个身子，低声说，“昆仑大哥回想一下，大漠蓬莱二老带你走的一个月，尚且有不少寻仇的，你独自北上的三个月，是不是一个仇家都没见到？”

白衣服终于说话了：“为少帮主扫清障碍，是我们应该做的。”

前面什么昆仑山脉昆仑派，小五子差点信了，给你昆仑公子这名号，三岁小孩都能猜出是昆仑派的，真正有想象力的身份是百花谷少谷主，再不济也是丐帮帮主。两人一个喊少帮主，另一个却叫昆仑大哥，故事没编就算了，口径先统一下行吗？但后两句倒不假，一路没仇家，他还以为自己藏得好，殊不知这黑白配一前一后替他开路垫后呢。

那他们找他到底干什么？先陪他们演一会儿，小五子问，我爹怎么样。白衣服摇摇头，眼泪又要涌出来了，哽咽着说老帮主身体不大好，天天盼着你回来。小五子看出来了，白衣服最能演，老帮主少帮主，磕头下跪的，入戏还挺深。面条上来了，等半个时辰就两碗白面，黑衣服问菜呢，弄点酱油也行啊。小二说酱油得等，没有现成的。

那可有得等了，豆子发酵都不知道几个月，小五子说就这么吃吧，他秃噜着面条说，回去转告我爹，孩儿有件要事得办，事情一结束，我马上回去。黑衣服摇头，咽下嘴中的面条说，还是跟我们回去吧。白衣服的筷子早掰没了，他去别桌找筷子，在小五子身后那桌说：“少帮主，你不知道老帮主有多想你。”

小五子点点头，他明白了，不是寻仇，也不是什么故人，他们是受雇带他见一个人。
\newline

{\centering\subsection{3}}

这次小五子不想跑了，也跑不了，身边多两个人照顾他也挺好。半年里风餐露宿，这十几天还胖了一点。慢慢发现这俩人也没多大本事，跟大漠蓬莱那几个人没法比，就是跑得快，骑马技术好。通常都是黑衣人一匹马在前面，白衣服和小五子驾一辆四驾马车，在一里开外跟着。还是有寻仇的，横刀立马，问车里面坐的是谁，这时候黑衣服去跟他们交涉，下马作揖。仇家自然下马还礼，只要仇家脚着地，白衣服驾着四匹马就跑，根本不给他们上马追赶的机会。

估计约好的，每回都是，白衣服往前跑三十里，再右转跑十里，然后就驻营等黑衣服赶上来。只剩他们俩，白衣服还要演，比如小五子问他，昆仑派的绝招是什么？白衣服深深叹口气，说自己年少时偷懒，把昆仑一点绝学得皮像肉不像，看着好看，使出来却杀不了人。他找块空地，抡胳膊要一通，问他现在的昆仑一点绝能打几分？

昆仑一点绝？问你昆仑派绝学是什么，就起了这么不负责任的名字。小五子说能打一百分，二百分，断魂掌之后，我是一点不会，绝也不会了。这时候白衣服又要演了，感同身受的那种难受表情，望望天，望望地，眼眶湿润，劝小五子别难过，老帮主不是一直告诫咱们嘛，英雄好汉，武功在其次，最重要的还是人品，你要是做了一个好人，哪怕没武功，被人活活打死，那也是死了的英雄好汉！多愁善感，一般都要演到黑衣服过来会合。黑衣服马都不下，持着鞭子说：“走吧，那边等着交货呢。”那边是哪里呢，嘉峪关往东日夜赶路，过了乌海再往前叫沉狮谷，这天难得住了店，次日清早居然没有催他上路。黑衣服出门办事，留白衣服在客栈里看着小五子。白衣服说，沉狮谷就是昆仑派的老巢，他想想又补半句，暂时的老巢，老帮主年纪大了，白师哥先去招呼一
声，让他老人家有个心理准备。

那交货就在沉狮谷了，听名字有点熟，但江湖上唬人的名字，无非就是狮虎熊豹。黑衣服一直到午后才回来，后面跟着一老一少两个人。老的也不算太老，四十多岁，一起来的小伙子喊他齐师叔。他进来就问人在哪呢。也不等白衣服介绍，目光锁定在小五子身上，奔到他面前，弯下腰，几乎是贴着脸又看一遍，起身说：“很好，你们俩谁跟我算下账？”

果然是卖小五子。脏活累活黑衣服干，用脑子的事要白衣服来，他们到门口算账。黑衣服留在房间，盘腿坐在小五子旁边，盯着他问，不需要给你点穴吧？小五子说不用，我哪也不去。黑衣服点点头，但还是不放心，拉起小五子的手，捧在手心里。一时间小五子有点害羞，跟他强调我真不跑。黑衣服说，我知道，所以没点你穴，说完还摸摸他的手背，冲他笑笑，那意思是你放心，大家好聚好散，我们不折磨你。

他们在门口讨价还价，小五子听懂了，这职业有点像保镖，不过保的是人，你要找谁，管他活的死的，哪怕是躺在墓里面，他们俩也能把棺材挖出来，完好无损地给你送到家。黑衣服握着小五子的手说：“早看见你了，反正你往北走，就想等着过了嘉峪关，再跟你说。”

小五子努力抽出手，点点头：“你们倒是图省事。”两人在外面吵起来，齐师叔喊道，说好的价钱，临时翻倍？白师弟说，你们没说这人这么惹眼，路途又远，躲了多少仇家，才送到沉狮谷，再说你们这一单，我们兄弟俩跟了三年，翻倍都是少跟你要了。齐师叔冷笑，说当初价钱是你们开的，说找昆仑公子，你们就应该知道这四个字的分量，你们干三年，我们不一样等三年。白衣服也笑，说齐师叔的话在理，他问屋里白师兄准备怎么样。黑衣服说掌控之中，说完还不忘摸摸小五子手背。白衣服说，不行就弄死他，当我们没来过，昆仑公子分量重啊，我们哥俩就是扛着他尸体，各门各派要份子钱，也能要得比你多。

原来为这个摸的手，黑衣服拇指扣住小五子手腕，手臂一阵酸麻。再不叫命就没了，七分痛，小五子十二分地叫出来。外面两人不说话，估计是互相瞪着，看谁先服软。最后是钱袋落地的声音，齐师叔加了钱，他说：“把人带出来吧。”

送上车的时候白衣服还要演一波，他先把小五子绑在马车座位上，扯一块布蒙上他眼睛，叮嘱他回去要懂事，孝顺一点，老帮主这几年为你操碎了心。小五子说好，两位师弟在哪里，下次我去看你。白衣服愣了一下， 黑衣服抢到他前面，说：“江湖之远，何必再见。”

马车开走了。原来小伙子跟来是干力气活儿的，他 在前面赶马。齐师叔坐到小五子旁边，说你别见怪，路 不好走，绑着你怕被颠出来。

果然够颠簸，起车就往下冲，五脏六腑都被震得重 新排一下位置。进谷之前，齐师叔在旁边发出一阵怪 叫，也不知在跟哪个禽兽打招呼。后来没声了，车子不 再冲得那么狠。把车停下来，小伙子把他抱到一个房 间，解开绳子。齐师叔说你先休息一下，晚上还有好多 事等你干。可这也不是床，摸起来就一块铁板。小五子 点头，说齐师叔太客气了，还盼早点见到贵帮帮主。

等半天没人说话，估计是出去了，他把眼罩拿下来， 反而吓了一大跳，睁眼一片漆黑，一丝光亮都没有，就好 像有人给他套了一个更大的眼罩。他脚趟地往前走，一 直摸到墙，房间里是空的，没门没窗。他捋着墙走，都是 实墙，摸不到暗门机关。摸完四面墙应该是一圈，他站 住想一下，走回去再摸一次墙角，不是直角，比直角大一 半，这是一个六面墙的蜂巢一样的房子。

他们怎么进出呢，他回到房子中央仰躺下来，头枕 着铁板，身下一阵阵凉气，想起钱老板那张血冰床，挖在 猪圈下面，当时就是他扶钱老板下去的，那么重的伤，睡 几天就好了。我也睡，睡一觉就好了，快睡着时他自言 自语，对啊，这也是个地窖。
\newline

{\centering\subsection{4}}

这一觉睡得够饱，睁眼时也不知道是白天还是黑 夜他揉揉肚子，还不算太饿，翻身趴在铁板上继续睡。 半睡半醒间听见有人喊他，老鼠似的偷偷摸摸，用那种 气声呼唤：“昆仑公子，你在哪儿？”

气声是听不出男女的。小五子站起来，脚跺着铁板 喊：“在这儿呢，在你下面！”

外面人不喊了，小五子头顶窸窸窣窣的，真像是老 鼠在打洞。没一会儿天窗被撬开，一根绳子扔了下来。 小五子抓住绳子往上爬，上面的人着急了，连忙说；“等 一下，你太重啦，都快把我拽下去啦。”

这回是真声，一个小丫头的声音。小五子仰头等 她，外面已经黑了，原来一觉睡到了夜里，他听见她一路 小跑远去，又一路小跑回来，在天窗探出半张脸，笑着 说：“这回好啦，我把绳子绑树上啦。”

虽然不会武功，但他也不是残疾，抓绳子上窜总没问题，片刻之间爬出天窗。他张望一圈，地窖在一片园林之中，三十步外有个挂灯笼的房子，几个佣人在里面进进出出。小五子把绳子收好，天窗合上，将草垫子盖到天窗上。小丫头十四五岁，就是个小孩子，肯定跟他中断魂掌以前没关系。小五子问她，是谁让你来救我的。小丫头微微一笑说：“到时候你就知道了。”

“嗯，”小五子趴到草丛里，看着周围的情况，低声说：“我们怎么出去？”

小丫头指着挂灯笼的房子，说前门进去，推开后门就可以出去了。小五子眯眼看过去，又有两个人从里面出来，一个抱着猪头，另一个装了一推车的猪下水往外运。看样子是个厨房，大半夜的还在赶做酒席。显然不能从那儿进出，不然一会儿厨师就要抱着他的脑袋出来了。小五子摇头问她：“你是从哪里进来的？”

小丫头指指左边，又指指右边，后来她也编不下去了，从草丛里站起来拍衣服上的土，冲小五子努嘴说：“算了，我逗你玩的，我不是来救你的。”

小五子没明白，他问那你这是怎么回事。

“没怎么回事，”小丫头说，“帮主叫我带你过去啊。”

这太伤人了，小五子深吸一口气，他都要哭了，噙着眼泪质问她：“你逗谁都行，我就那么好逗吗？”

没想到他反应这么大，小丫头也不好意思，但既然问出来了，她承认道：“你是挺好逗的。”小五子不想搭理她，起身反向走，小丫头在后面喊他：“你就跟我走吧，跑又跑不了。”

小五子一口气吐出来，站在原地。很快小丫头到他身后，让他前面右转，草丛里穿过去。她让小五子走前面，果然是从厨房进去，厨师伙计停下手里的活儿看小五子。小丫头呵斥他们干活去，昆仑公子也是你们看的吗？这么小的丫头，在谷里的身份可不低，小五子扫了一眼，厨房的肉还挺多，两扇猪挂在铁钩上，还有一头被剖开的牛放在案板，不过没主食，也没素菜，这倒有些奇怪。

从后门穿出去要走段石板路，隐约能看到远处房间的窗户透着光。尽管不想说话，可是还是好奇，小五子问为什么厨房这么远，什么好菜端过去都凉了。小丫头在后面偷笑，她说那些肉又不是给人吃的，根本就没热过，你还担心凉掉。

他问不给人吃，那是给谁吃的？小丫头又笑起来，提醒他走直线，掉下了石板路，可就不大安全了。本来
两侧就看不见，现在更是阴森森的疼人。他把油灯放低，低头看脚下的石板。左侧忽然一声嘶吼，小五子吓得往右跳一步，这时右面又叫了起来，左右都有，小五子不敢再跳了，把油灯放在石板上一动不动。

小丫头又咯咯咯地笑了，说放心走嘛，它们在铁笼里。小五子问是什么东西。小丫头说：“你想啊，我们叫什么谷？”

沉狮谷，小五子慢了脚步，贴在小丫头前面，恨不得拉起她的手。不能老想狮子，他问小丫头叫什么名字。小丫头说她叫小玉，本来该叫大玉的，但她打小不喜欢，她跟她娘商量，让她先叫着小玉，如果有妹妹了，就得把小玉这名字还给她，自己改回大玉，结果一直到死，她娘都没能给她生个妹妹。

小五子想告诉她，其实我没那么在乎你叫什么，小丫头自己讲了五分钟，小五子默不作声。眼看走到挂灯笼的房前，小玉把门推开，一阵香气扑面而来，银梳铜镜红纱帐，小五子一时结巴起来，这这这地好几次问，这是姑娘的闺房吧？他打定主意不进去，小玉再小，那也是个女的，况且真的太小了。

小玉先迈门槛进门，说我哪有这么好的福气，这是我们小姐的房间，历来没什么人来沉狮谷，我们也没准备像点样子的客房，还请公子委屈一下，在小姐房间沐浴更衣，帮主还等着见你呢。

进这房洗个澡，还不知道谁委屈谁呢。他往里走几步，小姐不在，床下面摆着一双青色绣花鞋，沐浴间在最里面。小五子挠挠头，问你们家小姐是哪位。是帮主的女儿啊。小五子说我知道，我是问她姓什么叫什么。小玉捂住又要笑，这半个时辰就是在没完没了地笑，是在笑他乡巴佬一样问来问去的吗？小五子做出一个打住的手势，说回答完你再笑，我陪你笑。小丫头看出他恼火了，嘴上憋住，眼睛却还在笑，她说：“你问小姐是谁，小姐是你夫人啊。”

小五子让她慢点说，用普通话，夫人在你们这儿的方言是什么意思？小玉仿佛刚知道，夫人原来是方言，她还挺认真，说夫人就是老婆、媳妇、相好的，接着抬高半个声调说：“公子今晚要当新郎倌了呀。”

小五子再次看看小姐的闺房，心跳得有点慌，问她：“你又在逗我玩？”

“没有，知道你开不起玩笑，我再也不敢逗你了。”

“我怎么就开不起玩笑了？”他皱眉问，“你们大老远请人抓我回来，关在地窖里，再让你一路看着我，这不是
新郎倌应有的礼遇啊。”

也不知道小姐看上他哪儿，面前这个人笨死了，什么都要问。她再跟他讲一次，小玉说：“因为我们怕你这回又跑啦。”
\newline

{\centering\subsection{5}}

小玉催了几次，小五子没应声，他泡在木桶里一直想着，想明白之后他从水里出来，也没穿他们准备的新衣服，将原来脏衣服一件件穿上，踏进沾满泥点的靴子，他叫小玉进来。他说：“你杀了我吧，我不能娶你们家小姐。”

小玉望着他，一开始以为是报复她，开那种莫名其妙的玩笑，确定小五子是认真的，小玉就反复讲，我们家小姐有多漂亮，比我好看一百倍一千倍，你要是过了这个村，就是再走上十万八千里，也找不到这个店了。小五子摇头，管她如何美貌，但我心里有别人了。

“你心里有谁，我帮你杀了她，不就好了吗？”

真是养狮子的地方，小丫鬟讲话都这么任性。他不想再纠缠这些，只问小玉，婚我是不结的，你杀不杀我？小玉哪敢杀，你死了，我们家小姐嫁谁去？小五子说随便嫁给谁，沉狮谷这么大的庄园，如果你家小姐真如你说的这么好看，还愁没有人娶吗？小玉眉毛一挑，可傲娇了，背着手说，想娶我们家小姐的人都得排长队，比满大街要饭的还多。小五子愣了一下，但还真能感受到，想娶她们小姐的人应该挺多的。

“只是，我们帮主点名要嫁给你昆仑公子。”

“还不是你们小姐要嫁？”

这是要图他点什么，武功没有了，他还有什么价值。他往怀里摸到九宫图，昆仑山庄保过他的命。也许有人真信了他有好几张，把女儿舍了，拜过天地，这九宫图就是沉狮谷的了。

小五子点点头，也不是认同什么，每次想明白一件事，都会不自觉点点头。他一句话不说，转身就往外走。小玉反应迟钝，看他出了门，才意识到这是要跑，赶紧追出去，从后面点了他的穴，拽着他肩膀拖回闺房。她说我又不杀你，你瞪我干吗，婚还是要结的，你要是死了，或是跑了，我今晚不就要喂狮子啦？

她把他放到床上，犹豫要不要给他换新郎倌的衣服，拿衣服比划两下说算了，把你这脏衣服脱下来，小姐要吃我干醋呢。她在屋里找绳子，要把他绑起来，跟小
五子承认自己是第一次点真人的穴，没想到真把你定住了，但一会儿穴位冲开了，你又要跑了。她先绑脚，缠了十几圈，却打了个一拽就开的蝴蝶结。然后她问，双手放在前面绑，还是背过去绑？小五子说放前面吧，结婚而已，何必上大刑似的。

“你看，你还是愿意说话的。”

她听他的，双手缠前面绑个蝴蝶结，让他等着，背可背不动你，出去晃了一圈，将厨房喂狮子的小推车推进来，把他抱进车里，告诉他：“我们快走吧，没准已经晚了。”

傍晚从地窖里出来，折腾到现在已是深夜了。这个点儿结婚，小五子甚至怀疑，你们家小姐是不是早就死了，拉着我办冥婚陪葬。小玉忙捂住他的嘴，求他不要瞎说，提醒他别忘了你是谁，那么多人找你寻仇，白天搞得大张旗鼓，什么人都来，我们倒是不怕，只是这婚也结不利索啊。

小五子点头称是，然后发现小玉没骗他，穴位果然被冲开，他先解开双手，在推车里前倾一下，把脚上的蝴蝶结拽开。随时可以跳下车的时候，他又不想跑了。这姑娘脚快，轻功好，反正跑出去也要点个穴再抓回来，就在车里跟坐轿子一样也挺好。

后来还真坐轿子了，小玉推了一刻钟，终于快到办婚礼的大厅，远处的一个轿子停在门口，他看见盖着盖头的新娘下脚，看不到脸，从身形看还真不是颐指气使的胖小姐。

新娘被搀进门后，小玉去招呼脚夫们过来，新郎倌也要坐轿子，别偷懒，一直抬到大厅里去。上轿之前，小五子看了一眼大厅上的牌匾，左右两个灯笼将三个金字照得反金光。小五子心头一紧，问小玉：“你们帮主姓乔吧？”

小玉点头。小五子说，你们家小姐是比你漂亮，别说比你，比文思清、吴思若和苏子瑶加起来都要好看，因为她是乔文君啊。他不想上轿了，直接走过去，朝“狮吼帮”三个大字走过去。他知道，应该娶她的，三年一去杳无音讯，怎么都要给她一个交代。
\newline

{\centering\subsection{6}}

确实没请外人，齐师叔做主持，进来一个报一个，百十来人都是狮吼帮的弟子，连唱喏都是本门弟子，狮吼功练到多少多少级的张贤秀。大厅的正位摆着两张太
师椅，乔帮主抱着外孙坐右手边，那是小五子的儿子吧，孩子没生下来，他就消失不见，弄得乔帮主无处辩解，怪不得他现在看小五子的眼神跟要冒火似的。左手边椅子上放个牌位，写着“狮吼帮帮主夫人乔李氏”。阴阳相隔，这算岳父岳母了。认真想起来，自己父母应该也在场，十有八九不在人世了，立两个牌位列在高堂，可是上面写什么呢？张王氏，李赵氏？小五子连自己姓什么都不知道。

狮吼帮是江湖大帮，这么多弟子，一路报下来要小半个时辰。小五子看新娘，她坐在椅子上，脸在盖头下面，低头看着脚尖。那就这样吧，别去想文思清，也别惦记吴思若，苏子瑶也对不住了，孩子都两岁多了，别再问我到底喜欢谁这种话了。

一一报完名之后，齐师叔把大门关上，意味着宾客到齐，再来的算不速之客。但还不能马上拜堂，走了好几年，他们得编个故事把狮吼帮、乔帮主的面子找回来。乔师叔拉来一个老太婆，说婚姻大事自古就两条，头一条是父母之命，这第二条，我们来听听媒妁之言。

媒婆磕磕绊绊，背稿子似的，半文半白把故事讲完。她说各位都知道，乔帮主只有一个女儿，家无男丁，几年前乔夫人还在世，托她为女儿找个如意郎君，能当半个儿子用的女婿，自此撮合了他们俩，郎有情，女有意，新婚在即，不巧夫人身患重疾，卧病在床，郎中诊断，唯有苦寒之地三千年的高丽参才能救活乔夫人，我们这位昆仑公子二话不说，当晚就前往东北，走遍长白山寻找高丽参，这一走就是三年多，直到今日午后，昆仑公子终于带回来了这根三千年奇参，可惜乔夫人一病不治，早已仙逝，没能赶上这大喜的日子。

乔帮主频频点头，其余弟子起哄一样带头喝彩。不知道为什么，故事编得越离谱，小五子就越觉得乔帮主这几年过得不容易。几个孩子抱进来一个老树根，说是三千年的高丽参。这就有点过了，还好没怎么做文章，装模作样走个过场。场上全都是狮吼帮的人，百十来个人关起门来自欺欺人，之前要有多羞耻。

齐师叔掐着时间，说时辰已到，两位新人开始拜堂。小五子和乔文君并排站一起，背对乔帮主，面朝紧闭的大门。齐师叔先喊一拜天地，小五子腰弯下去了，乔文君说再等等，宾客都到齐了吗？大家互相看着，该来的都来了，不该来的都是要找昆仑公子寻仇的。齐师叔清清嗓子，又喊遍一拜天地。这时大门突然打开，门外没有人，一支箭从外面飞进来，连同上面的红条幅扎
在房梁上。条幅上写着“西北六公子恭祝乔姑娘大婚”，没他小五子什么事。乔帮主一跃上去，摘下房梁上的箭，对着大门口说：“六公子前来恭喜乔某，何不进来喝杯喜酒？”

这是在亮狮吼功，他声音硬邦邦的，仿佛可以用锤子敲。帮里的弟子都练过，只有小五子头晕要倒，小玉赶紧拖椅子过来，坐下来时还看见那句话的回音，像被敲碎一样，每个字都在大厅里飘来荡去。那些字越来越轻，慢慢落到地上。远处传来六公子的笑声，他说乔帮主无意邀请，我也就不便叨扰，昆仑公子好福气！

这是在说我吗，小五子撑着站起来，六公子的笑声越来越远，盖头下面的乔文君说话了：“既然没有人来，我们就开始吧。”

索性把大门全敞开，两个人对着门外一拜天地，转回来冲着乔帮主和牌位二拜高堂，然后都转半个身，要夫妻对拜。弯腰下去，小五子一阵阵想哭。他要喝酒，把自己喝得酩酊大醉。开始大家还放不开，看小五子一杯一杯灌到肚里，觉得昆仑公子果然豪气，纷纷向他敬酒。小玉提醒他少喝一点，西北六公子这一去，不知道还会带什么人回来。那就让他们来吧，他不怕寻仇，不怕折磨，管他一刀捅死还是千百刀地去剐他，这些他都不怕了，可总还剩点什么让他心生恐惧，他怕的不是恨，怕的是爱啊。

他怕自己不爱却要厮守，他怕自己深爱却要离别。那就这样吧，别等我了，文思清；很高兴认识你，吴思若；而苏子瑶呢，不管我之前与你如何，在这里跟你说声对不起。他抱着酒坛摇摇晃晃，从一桌走到另一桌，每一个朋友他都去抱人家肩膀，希望对方是仇家派来的，掏出匕首一刀捅进他心里。

他失望了，只是酒越喝越多，视线越来越花，最后瘫坐在地上看人们相互碰杯。乔帮主把外孙带过来，说这孩子暂时随他姓乔，叫乔彬。乔帮主要孩子喊他一声“爹爹”，叫出来的那一刻，小五子号啕大哭，他哭着要去抱孩子，吓得孩子直往外公怀里钻。乔帮主说他喝多了，要齐师叔扶他回房。

背出大厅，小五子还死攥着酒坛不松手。他问怎么搞的，他怎么就是孩子他爹了，怎么之前就没有拜过堂。齐师叔冷笑，放他下来让他自己走。他看着小五子每迈出两步就往地上摔一次。他说，怎么做的你自己不清楚，几年前连乔姑娘一起，你抓了五六个狮吼帮的人，别人帮派被你放出去，都要少胳膊掉腿的，唯有我们狮
吼帮，被你关了三天，毫发无损地出了昆仑山庄，以为你昆仑公子要跟我们交朋友，可真是交啊，三天里你对乔姑娘干了什么，让她出来之后给乔帮主生了个外孙？

齐师叔还在苦笑，黑暗里一丝苍凉。小五子又一次站起来，请齐师叔早点休息，自己坚持往红灯笼的房子走。从未有过的唾弃，过去到底是个什么人，没有了记忆，人会变好吗？他跟踉跄跄走到房门前，手指着头顶的灯笼数了几遍，每次都不一样，四个，八个，六个，七个，他双手向前一推，进了房门。

到了洞房他清醒一些了，揉揉眼睛，看见乔文君在床边等着她。还剩最后一个程序，以新郎的名义去掀她盖头。站起来的时候双腿打颤，他深吸一口气，一步步朝床边走去。乔文君让他先别过来。他说我知道。但他什么都不知道，只是站不稳，双腿打绊扑到床边。乔文君再一次警告他，她说但凡你碰我一下，我一定杀了你。

“我知道，”他在床边站起来，“我不碰你。”

乔文君自己拿掉盖头，盯着小五子。尽管不喜欢，但眼前的样子还是让他有些痴了。她示意他后退，再退一步，没关系，别动就站稳了。然后她皱眉看着他问：“你知道什么？”

“我知道我禽兽不如，对你做了很多恶行，这场婚事就是给狮吼帮一个交代，没关系，我做了那么多错事，你怎样都行，怎么解恨怎么来，你杀了我吧。”

“你没做错什么。”

“你是说当时你是自愿的？我不记得了，当时什么样？”

乔文君笑了，让他别抖，坐下来再说，要喝杯茶解解酒吗。小五子摇头，坐在椅子边上等她说话。她把耳环镯子摘下来，一件件放到首饰盒里，目光似乎回避着他说：“没什么当时，我跟你几乎不认识，孩子当然不是你的，只是彬彬的父亲我不能讲，你名头又大，当时又消失了，他们逼问我，到底是谁的孩子，我自然而然就想到你了。”
\newline

{\centering\subsection{7}}

乔文君答应他，一旦有机会，肯定帮他逃出去。说这话时是新婚的第七天，一大早丫鬟们就把点心送到房间里，那时乔文君刚起床，把椅子上熬一宿的小五子叫醒，让他到床上继续睡。刚换地方小五子一时睡不着，
休息不好胃也烧得慌，侧卧在床看乔文君吃桂花糕，听她承诺道：“你放心，我下次再出沉狮谷，就想办法把你带出去。”

小五子眨眨眼睛不说话，他难受好几天了，天冷得地上没法睡，每晚窝在椅子上，一星期下来浑身就像散了架。这六天他没出过门，天天都是饭菜送进来，在房里吃。首先乔文君不相信他，怕他跟乔帮主把实情都讲出来，再就是小五子自己也没想好该怎么办，狮吼帮的人看他的眼神都不对，都当他是淫魔，正是玷污了乔姑娘，才做上狮吼帮的女婿，要是澄清呢，跟乔帮主告状，说你那外孙不是我的，我昆仑公子跟你们家没关系，说这些能怎样，乔帮主会拍拍他肩膀，说委屈你了，然后把他放了吗？不会的，既然你跟我女儿没那个，就在这儿杀了你吧，不是我女婿，你就是武林公敌啊。

逃出去是最好的办法，跟乔姑娘出去办事，逮机会就往北跑回田独。他问她哪天再出去。乔文君说不上来，有事才能出沉狮谷，没事她爹不让她随便往外跑。大概何时呢？乔文君还是不知道。那就反着问，你上一次出去是什么时候？

“昆仑山庄的武林大会，半年前。”

“我知道，再上一次呢？”

“也是昆仑山庄，三四年前。”

小五子倒抽一口气，继续问：“再再上一次呢？”

乔文君还在回味那一次的出门远行，她说那次出去时间可长了，差不多小一年，去了好多地方，光你那昆仑山庄我就去过两回，头一次是被你抓过去的，后来跟她爹爹汇合，先去了黄山，又去了少林寺，还去了京城，八月十五那天去昆仑山庄，结果你却出事了。

“不用讲那次了，”小五子打断她，“我问你，上上一次是哪年？”

乔文君被问住了，仔细想了想，回答他：“我就出去过那两次。”

“你活了二十多年，只出去过两回，然后你告诉我，下一次出去就帮我跑？”

是啊，乔文君也捋清了这道理，前半生平均十年出去一次，以后相夫教子，也许二十年都不会再出沉狮谷了。不能让小五子在这椅子上睡下半辈子，当然自己也不会真的嫁给他。心情一下子很糟糕，她让小五子先睡，别和她说话，她要好好想想。

想了一上午，一直到中午饭端进来，她告诉半睡半醒的小五子，我们不会永远困在这里的，用不了几年他
就一定来沉狮谷，把我和彬彬带走，他答应过我，事情一办完，就会把我们娘俩接走的。小五子翻个身，背对着她问，他是谁？问完他就知道了，当然是孩子父亲。火炉里发出噼里啪啦的烧柴声，冷风顶着窗缝往里挤，感觉又要下雪了。他说刚睡着的时候想起一个事，你说你这辈子就出去过两回，上回就不说了，第一回出去，你就急急忙忙跟刚认识的一个男人生孩子？

乔文君不说话。小五子看着火炉里被吹乱的火苗，他说这是个什么样的男人，有了孩子不敢认，还能让你死心塌地地等？乔文君还是不吭声。小五子车轱辘话问了好几遍，终于把乔文君问急了，甩脸说：“我就是个贱种，是荡妇，满意了吧？”

就这么个屋檐，一旦吵架两个人都不舒服。小五子又躺一会儿，确定睡不着，他披件外套坐在门外的台阶上看风雪。没多久乔文君也出来了，拿了两个小马扎，一人一个并排看着白茫茫的世界。小五子张了几次嘴，最后讲出一句真心话：“你说孩子是我的，置我于此，我不怪你，因为你以为我死了嘛，反正我名声也不好，本来就要下十八层地狱，多个淫魔的称号，也下不到十九层了。你跟谁好，也不关我的事，我只是觉得你很好，我希望你命也能好一点。”

“你当时就是这么说的，一模一样，”乔文君挑起一个树枝，在雪上胡乱画着，“你说我很好，希望我过得好一点。”

小五子扭头看着她：“真的假的？”

“真的，不是我栽赃你，是你说的。你说，日后乔帮主要是逼问你孩子是谁的，就说是我昆仑公子的好了。”小五子忽然有些激动，站起来在雪地里走了几步。乔文君问他：“是不是都想起来了？”

“没有，一点没想起来，我高兴的是，不管我是昆仑公子，还是小五子，我这个人没有变。”

雪越下越大，他在雪地里走了一圈，回来时裤腿都是硬的，神清气爽，他说我大概知道孩子父亲是谁了，我当时知道吗？乔文君点点头。这让小五子有点不明白了，我没变，难道他变了吗？他要再确认一次：“是恭祝你大婚的那个吗？”

乔文君笑了：“单祝我一个人，还说什么昆仑公子好福气，酸溜溜的。”

“为什么是他呢？”

“你们俩当时有个计划，如果不是你出事，中了断魂掌，我早就嫁给他了。你们关系很好的，你仔细想想，以
他的箭法，在昆仑山庄，怎么可能一次又一次地射偏，他根本就不想杀你。”
\newline

{\centering\subsection{8}}

万一十年出不了沉狮谷，乔文君可以一直聊六公子，但他们在一起的时间加起来才三五天。有时小五子怀疑，这个六公子是假的，只有那三五天是真的，可就是一开头，后面所有的六公子，都是她这三年的思念里幻想虚构出来的。他不想听他们如何相识相爱，私定终身，这一块没假，至少在她一次又一次的描述中，已经修订得天衣无缝。他要听乔文君讲别的，关于六公子与他昆仑公子的，找找里面的破绽，进而判断她是在骗人还是被骗。

可惜除了爱情，乔文君对六公子的了解少得可怜。六公子告诉她要办一件大事，事情办成就来接他们娘俩。为此还留了定情信物给她，信物之简陋，乔文君自己都无法修饰，她拿出一块羊皮，递给小五子说：“还千叮万嘱不能丢。”

“这个是不能丢。”

小五子掏出自己身上的九宫图给她看，乔文君愣住了，对比两张羊皮，原来不是随便从一只羊身上扒下来的，原来真的有意义。

两张平放在桌上，刚好可以严丝合缝。乔文君找出针线，将两张缝一起，说本来就该是一张，合起来送给你吧。

小五子不要。乔文君说，这事连累了你，就当是赔偿，有一天六公子把大事办成来接我，总不会要我还定情信物吧。小五子笑了，把两张九宫图收好，问乔文君，六公子到底要办什么事。他问了几次，乔文君才承认，讲不出口，她也不相信六公子口中的大事。

“他要当太子，继承皇位。”她说，“我是相信他，但不能因为我信他，他就这么骗我！”

乔文君不信的事，小五子反而要认真想想。打从他在田独杀猪卖肉的时候，门口贴告示的巡捕就说过，昆仑公子罪大恶极的事情还不是残害武林，官府追缉他，是因为他从宫里把太子劫走了。后来知道自己是昆仑公子，他也曾想过，太子被我劫哪去了？钱老板是太监，好像叫常公公，自然和太子失踪有关系。除此之外，他再就不认识从宫里出来的了。假如六公子真是太子呢，不对，他帮三王爷做事，卧薪尝胆伺机篡位，可是三王爷
瞎吗，自己侄子不认识？所以说，六公子所谓的大事，十有八九是在哄她，真的只有一种可能，辅佐三王爷登基，然后给他当干儿子，做太子。

乔文君说，这件大事是要小五子帮他一起做的。小五子问，帮他做什么？乔文君也不知道。那知道什么呢，六公子本名刘世钦，之所以大家都叫他西北六公子，是因为他父亲刘冠英当年一手撑起了西北镖局，虽然镖局在山西大同，靠着刘冠英的一身功夫和豪爽性格，交了不少朋友，黄河以北的货物往来，基本上都要跟西北镖局打个招呼。六公子自然行六，刘冠英五十岁才有的他。上面五个哥哥，最小的都要比他大十多岁，大哥要比他大三十岁。刘老爷子做镖局的，头五个儿子练的都是外家功夫，唯有六公子练的是弓箭，是江西五老峰王氏的门下弟子。

她问小五子：“你知道他五个哥哥是怎么死的吧？““我听说，是被我杀的。”

乔文君笑道：“真是的，有机会我也想中一次断魂掌，自己干过的事，还要听别人说。”笑过之后，她认真说：“其实不是你杀的。”

小五子也没特别惊讶，他清楚自己几斤几两，这辈子杀猪还行，杀人的本事真没有，何况还是一次杀五个，除非他们是四条腿，跟个畜生一样跑过来，自己手里刚好有把杀猪刀，手腕一拉剖膛破腹。在田独老虎都杀过，人嘛，就一个何员外，还是于心不忍才下的手。

乔文君说：“刘冠英是你杀的，西北镖局的掌门人，七十多岁的老爷子，不知怎么就得罪了你昆仑公子，那是早先的事情，你带着人血洗了大同，当时你还要杀六公子，可惜他不在，跟着三王爷去了京城。五个哥哥当时都在场，打不过你昆仑公子，你也没动他们，就说想报仇来昆仑山庄找我。他们知道打不过你，给老爷子办过丧事，都投到了三王爷门下。”

小五子越听越不对劲，打断她说：“先不管我能不能做出这种事，只是我没有武功，我确定，换多少年前，我都没本事杀人。”

“你是昆仑公子，但你不代表昆仑公子，你先听我讲完，我一会儿再跟你解释。”乔文君说，“你一直没杀掉六公子，他那五个哥哥也没机会找你报仇，就这么相安无事地过了一两年。后来你改主意了，不但不杀六公子，还想跟他合作什么事。潮阁寺的事你应该听说过，京郊的一座破庙。”

“我知道，我听人说，我是在那儿杀死了他五个哥
哥。”

“对，那天你中了断魂掌，在潮阁寺落脚，不巧被六公子和他五个哥哥围堵在里面，你寡不敌众，我后来听六公子说，唯一能帮你的常公公还被你绑起来了。”

“谁？哦，哑巴钱老板，不知他人在哪里，出去之后我要找他聊聊。”小五子说，“后来他们是怎么死的？”

乔文君让他自己想，兄弟六个堵到庙里杀他，五个死掉了，剩下一个所谓落荒而逃的就是六公子，你想，你没本事杀他们，那是谁杀的他们？

“六公子杀了他亲哥哥？”

“不杀他们，那该死的就是你。”

为什么，问了乔文君也不知道。小五子提着水壶去烧水泡茶，一直盯着壶盖不说话。水开以后他拎着热水回来，往茶杯里放一把碧潭飘雪，倒水时他示意她要吗，乔文君摇头说谢谢。她去茶几上拿一块玫瑰糕吃起来。等茶的时候他问：“昆仑公子是谁，我又是谁？”

“你是谁我不知道，昆仑是谁我也不知道，因为你们一直在隐藏身份。”乔文君咬一口玫瑰糕，细细嚼完才继续说话，“我被你们抓去过一回，和我三个师哥，从咸阳带到昆仑山庄，和很多门派一样，被你软禁了几天。这三年在沉狮谷我就一直在想，你不是昆仑公子，你现在不会武功，那时更不会，昆仑公子不是你，是很多个武林高手，以你昆仑公子的名义去执行任务，不知道是不是你网罗的，但昆仑公子不是一个人，他是个组织。”

“百花谷？” “什么？”

“没事，后来这些人去哪儿了？”

“别的我什么都不知道了。”

嗯，茶叶渐渐落下去，小五子喝下第一口茶，碧潭飘雪，怎么看也不像窗外的飘雪。不能再等乔文君了，他要自己想办法出去。先不回田独，搞清楚自己是谁。从田独出来一直就没个目标，被人追，他跑，被人打，他躲，每一天都随波逐流。但这不是小五子啊，没本事不代表没骨气，田独的赌场被人出千羞辱，他尚且知道拿菜刀报仇，现在跟过街老鼠似的，除了躲山洞就是躲树洞。他不想这么过了，迎上去，把那些伤害过他的人们，一茬一茬地找回来。
\newline

{\centering\subsection{9}}

十一月份，乔帮主找他聊了一次。他希望小五子学
武，过去的事不谈，往后咱们都是一家人了，他盼昆仑公子能够踏上正轨，以后带着狮吼帮，做些让武林中人称赞的事情。

这话挺明显，意思是我死后，狮吼帮就是你的。他要小五子拜师，教他狮吼功，从气运丹田练起。小五子委婉谢绝。肯定不是真教他功夫，他快三十了，傻子都知道，练什么都来不及了，乔帮主要的是师徒名分，现在是我女婿，还不便说你什么，等做了我徒弟，以后处处可要管着你了。

乔帮主让他再考虑一下，这可是狮吼功，一般弟子练不到的，他们也就是练练拳脚功夫，传男不传女，乔文君都没有练过。小五子心想那就好，没练她脾气都不怎么样，要是练了大嗓门，就成纯种母老虎了。小五子想说，正因为是狮吼功，更不用考虑了。他偶尔见过他们练功，扎起马步，掌心向上，有多大冤屈似的，冲着山谷又喊又叫。尤其师兄弟对练，面对面就是吵架，喊一两个时辰不带喝水的，看谁先把对方吵倒。

来不及拜师学艺，他在计划逃跑，昆仑公子不是一个组织吗，也不见谁来救他。有天晚上他把想法跟乔文君说了，他说等不了你下次出门，天天坐着睡，我也睡够了，你告诉我谁守大门，出门怎么走，出去混好了，我带着六公子回来看你和儿子。

“你出不去的，”乔文君劝他，“你别做傻事。”

“你别管我傻不傻，告诉我怎么出去就行。”

“你出不去！我怎么告诉你？我都没出去过！”小五子冷笑，睁眼说瞎话：“你明明出去过两回。”

“那是我爹带我的，我自己出不去。”

好吧，随便你。小五子决定靠自己，每天天不亮他就出门，贴着高墙在园子里瞎溜达，一直到晚上才回来。连走三天他把园子摸得门清，现在闭着眼睛都能找到厨房假山后花园，连之前关他的地窖都找到了，可是大门在哪里？高墙被他溜十几圈了，也只是围成一圈的墙。难道真出不去？不可能，没有人会造一圈实心墙，把自己封死的。

他去跟小玉打听，不好直接问，声东击西地绕了一大圈，你们平常怎么买菜买衣服啊，客人怎么进沉狮谷啊，你知道正常的生活应该有门这个东西吗？

“我们有啊。”小玉说。

“不是每个房间里的门，是连接你们和外面世界的大铁门。”

“有啊，两扇大铁门，打开就出去了。”

“你没开玩笑？”

“早不跟你开玩笑了，知道你开不起玩笑，我干吗自讨没趣？”

那就好，大铁门，总能找得到。这天他又捋着墙走了一圈，墙，墙，墙，从墙一直走到墙。那铁门在哪里呢？回去的时候他几乎死心了，晚饭饱饱吃了一顿，拉起两张椅子就开始睡觉。睡到他猛地醒了过来，他知道哪里有大铁门了。对着黑暗他发了一会儿呆，他在想把铁门设在那里的可能性，没准真是这样。他起身到床前，月光下最后看一眼熟睡的乔姑娘，推门走了出去。

他先去厨房，挑两把合手的刀揣在怀里，然后从后门穿出去，踏上两侧养狮子的那条路。他摸着铁栏杆，这些不是铁笼，是铁门，小玉所说的两扇大铁门，打开就出去了。他往上看看，因为铁门用狮子把门，铁门不是很高。他抓着栏杆爬上去，两只脚跨到铁门外，双手抓着铁栏，只要跳下来，就是逃出沉狮谷了。

不知听见声，还是闻着味了，两只睡了的狮子正努力醒过来，抻了抻前腿，走到栏杆下面等着他。他们也不叫，仰头张着大嘴，没一点恐惧，自信满满地等他跳下，送到嘴里来。

小五子两腿挂住铁栏，腾出两只手去握刀。闪出刀光的那一刻，狮子开始低吼了。真奇怪，狮子一害怕，小五子也害怕了。他把刀握紧，低声讲三遍，我小五子从来不怕四条腿的。越讲腿越抖，第三遍讲到一半，小五子鞋底一打滑，掉下去了。

两只狮子各自退半步，小五子脸朝下摔在雪地里，还好刀没脱手。两只狮子试探着向他拢过来。小五子吞下一口雪，咬牙站起来，双手举刀指着左右两侧的狮子。雪地里三个生物十条腿，大家都是不进不退，小五子突然从两只狮子中间穿出去，背对着铁门向前跑几步。狮子一前一后追上来，这就是他要的，听声音都知道他们在什么位置，他一个转身，朝扑过来的狮子一刀下去。

从脖子往下，前一只狮子直接开膛破肚，溅了小五子一脸的血，血盆大嘴还没有合上，就倒在了大雪里。第二只狮子一步步往后退，小五子转身跑几步，狮子就保持着距离跟在后面，不敢冒然前扑，但也不放过小五子。换平常还好，边走边等机会，可是现在这么大的雪，一脚伸雪里，还要拔出另一只脚才能迈出去，怕是走不出二里路就没什么体力了。

要速战速决，小五子转身面朝着它后退，右手的刀
贴着腰边，左手举刀在头顶，退到第三步，他保持住姿势仰躺在雪地上装死。他知道狮子会过来咬他喉咙，确保他已死。如果是从他身上踏过来，他就挑起腰旁右手的刀剖它的腹，如果绕到头顶，他就挑起左手刀，去割他喉咙。

狮子也不再吼叫，悄无声息地观察，四周静得一塌糊涂。虽然他还睁着眼，可只能看见头顶的下雪天。下雪把夜空染得一片血红，雪片落进他眼睛里，融成泪水流到眼角，他眨眨眼睛，听不到狮子的脚步声，无论从哪里过来，总该有踩在雪里的咯吱声。时间慢得可以在心里数数，他听见有人在上面喊：“小五子，小心头顶！”

一个黑影从他脑袋上扑过来，他左手扬起，一刀插进它的腹股沟，却怎么也提拉不起来。狮子一口他咬住右臂，腹股沟的刀拔不出来，右臂动不了，小五子左手去换过右手的刀，向它脖子上捅去。狮子吃痛松开他右臂，小五子侧身打滚，翻下斜坡。狮子没有跟上，窝坐在雪里喘着粗气。

左手还有一把刀，右臂咬得都见着骨头了。小五子撑住站起来，看一眼铁门，已经有七八个人站在门里面，刚才说话的是乔文君，乔帮主在她旁边，再旁边有小玉和齐师叔。没时间跟他们说话，小五子爬上坡，跟残喘的狮子对视。它身上中了两刀，一刀是脖子上的，看起来是皮毛之伤，腹股沟那刀狠些，右后腿几乎掉了一半。它三条腿站起来，后面嵌着刀的那条腿几乎是悬在半空，一声声低吼，不知是拼命还是哀求。

这回是小五子要出击了，他朝狮子扑过去，它伸出两只前爪迎击。这是虚招，在它背上捅刀没用，他一个急停躲到它身子下，刀插进它腹部，手腕使劲往上挑，一直到脖子，把它身体彻底剖开，那些心肝肺胃肠肚，泄洪一般呼在他脸上，喘气都是血腥潮湿的味道。

他等狮子死透，从它身下钻出来。双腿发软，在雪地上跪了一会儿，抓两把雪擦擦脸，起身看着铁门里的人。两只狮子都被他宰了，可这时铁门打开，跑出一两步被逮回去，就真没意思了。

他左手拿刀，右手抱着左手，说乔帮主、乔姑娘，诸位后会有期。看起来没人要抓他，乔帮主冲他点点头，问他跟百花谷什么关系，你千岁刀练得不错。小五子愣了一下，说就是杀猪的功夫，哪来的千岁刀。乔帮主笑笑，转身走了。乔文君说保重，跟着她爹离开。小玉还想跟他开玩笑，她说：“昆仑公子，早点回来，你这一身的血，我去烧水给你洗澡。”

小五子心里数三个数，一，二，三，转身就跑。自由以后他什么都不怕了，管他前方还有几只狮子，哪怕是鬣狗狼群他也不怕了。雪地不好走，一脚深一脚浅，踉踉跄跄行动缓慢，管他多慢呢，每迈出一步，至少还是向前走。

两侧都是山崖，中间一条小路够他向前跑的。已经是清晨，沉狮谷不像田独那样中午天才亮，但起码还要再跑一个时辰才能看见日出。速度虽慢，但他大步往前。跑步时他想出了沉狮谷先去哪里，文思清，吴思若，苏子瑶，钱老板，南海真人，三个女人先不考虑，钱老板肯定什么都知道，找他问清楚，然后找南海真人去报那一掌断魂掌。

前面路逐渐变宽，他忽然想起，杀猪这本事就是钱老板教的，吊起来不行，要把猪放出来，跑起来杀，这就是千岁刀啊。钱老板也好，常公公也好，他是百花谷的人了。既然是武功，肯定是要冲人来的，上次杀老虎，这次宰狮子，什么时候他有胆量对人下手呢？

跨过小溪他停下来，喝一口水，抄起刀继续跑。跑跑自己还乐出声来，谁说我什么都不会，以后人送外号千岁刀小五哥。太阳就要上来了，已经有光从崖顶的林子里透出来。前面又变窄了，估计绕过这两座山，就是一条阳光大道了。

他提一口气，告诉自己跑三千步再停。转了个弯有人在前面等他，越跑越近他看到是小玉。一定有条捷径，令小玉跑到他前面。他先放慢脚步，离小玉几百尺的地方加速冲起来，从她身边超过。小玉在后面喊他：“昆仑公子，水已经烧好啦，锻炼得差不多，就早点回去休息吧。”

小五子脚下不敢停，说你先回去，我随后就到。他猛冲两里地，见小玉没追上来，他跑得更快了。两个尸体摊在前面的雪地上，他放慢脚步走过去，靠近尸体他几近崩溃，原地转了一圈，明白自己再也跑不出去了。就是被他杀死的那两只狮子，沉狮谷，这是个山谷，是个圆圈啊。他想放声哭出来，想出山谷光杀狮子不
行，还要会轻功，上得了悬崖。那也不管了，既然出来了，就再往前跑吧，哪怕跑死在外面，也不回去洗个安逸的热水澡。

跑吧，小五子，打从出田独，你就一直在跑，这次让你在沉狮谷跑个够。没有希望，他反倒跑得更畅快了。他把刀收起来，甩着胳膊跑在阳光下，还是一样的路，前面变宽，再往前是小溪，他水也不喝了，继续跑，再前方路面变窄，继续往前两侧的悬崖高至上千尺，小玉还在原地等着他。

“我不回去，你放心，我肯定不回去！”他冲小玉大吼，加速超过她。

已经跑了两个时辰，他清楚下一个时辰的路线，变宽，小溪，变窄，小玉，再回到这两侧千尺的悬崖。他找有积雪的地方踩，要每一脚都是脚印，每一脚从雪里拔出来，每一脚踏进新的雪面上。有一脚下去他踩进雪下面的绳圈里，绳子迅速箍紧他的右脚腕，整根绳索向上提，小五子嘴里喊着我不回去，右脚套在绳圈里倒挂在空中，像一桶井水一路上升，一直升到上千尺的悬崖，吊在铁架旁边。

四周没有人，面前一个小木屋。冷静下来小五子明白了，这不是狮吼帮在抓他，这是山顶猎人自制的陷阱。木门打开，有人从小木屋里出来，穿了一身的野兽皮毛，头顶一个狼头的帽子，看样子要在山顶度过这个冬天，见到绳上挂的是人，她也很意外，慢慢往这边探。貌似是个女猎人，这么大风雪，还是倒着看，小五子也看不清楚。走近时她问了一句：“少谷主？”

说话间起风了，小五子脑袋朝下，在绳子上摇摇晃晃，偶尔刚要看清楚，又被风吹了半个圈。他看不到，但知道都有谁叫过他少谷主，想仰头望去，却是深渊，他听见女猎人在后面泣不成声。她说天啊，本以为要再等半年，到春天才有机会救你。她哭着去抱住他，摸他倒着的脸问：“你是怎么跑出来的啊？”

\newpage