\section{拾}

{\centering\subsection{1}}

总要有个人死的。

文思清一整天脑子里都在回想着这句话。那天早上她做了个梦，她梦见有个戴面纱的女人，走到她面前，不声不响，就那么哀怨地看了她好半天，临走的时候说了那句没头没脑的话，总要有个人死的。

“谁死，你又是谁？”她追下山去问。可那时她已经快醒了，快追到她，已经见到她背影的时候，她大口喘着粗气，索性睁开了眼睛，那女人反而消失了。

此时文思清身处于南京一家客栈的床上，偶尔有马车从窗外的街上经过。天色未亮，她翻个身想继续入睡，找到那个女人，问清楚，要是她不肯回答，就扯掉她的面纱，记住她的脸。

然而一时却睡不着了，她弯着腿，身子蜷成一团，紧紧地抱住被子，直到卖早点的小贩在街上吆喝起来，她才勉强又睡过去。可惜梦没有续上，这次是一个庆典，一百多个人聚在广场，似乎是过年，放鞭炮、写春联，她在人群中东张西望，看着大家饮酒划拳，乱成一团，居然没有一个是她认识的人。

死一个人，一群人搞庆典，一反一正的两个梦，到底在搞什么？那天吃中午饭时，她还对八光师弟说起了早
上的梦。他们坐在饭馆门口的方桌前，看着往来的行人，她问：“是谁要死呢？那个女人是谁呢？为什么要对我说呢？”

八光看了她一眼，也不知该怎么接话，权且当她是自言自语，继续揉着手心里的鸡蛋，时不时抬手看看，鸡蛋揉得怎么样了。他已经快十年没吃过这东西了，在少林寺吃青菜豆腐，像鸡蛋、牛奶和韭菜这种食物，也算是荤腥。以前吃煮鸡蛋，最重要的是剥皮，像是仪式感，他要先将鸡蛋敲一个小裂缝，然后手心朝下在桌上揉着，把鸡蛋皮揉开，但不至于碎掉，最后再像削苹果一般，一圈一圈地剥开，每一层越窄越好，中间还不许断，一个鸡蛋皮能拉成一尺多长，抻直了摊在桌子上。他两手伸出食指，各摁一头，像刚打出一套好拳一般，满意地点着头。

“到底是谁呢？”文思清问。“啊？”

“总要有个人死的，那是谁要死，又是谁对我说这句话呢？”

八光眨巴着眼睛，一脸为难，梦里的事情，至于讨论小半天吗？他拿起剥好的鸡蛋，问她吃不吃。文思清摇头，看到他把鸡蛋放回到碟子里，反问他：“既然不吃，为什么要剥成这样？”

“因为仪式感，”他说，“因为无聊，时间又长又难熬。”

这已经是他们守在码头的第五天了，昨天说好不来了，要么去百花谷，要么离开南京，向南出发。早上文思清又临时变卦，拿她荒唐的梦说事儿，她说今天有大事，不知道多大的事，有人要死，我们先别动，再去码头坐一天。这次他终于跟文思清明确下来，最后陪你一天，明天要还是坐在这儿，跟个傻子似的守着，他宁愿回少林寺，给沈老前辈扫院子去。

两个人就在桌前那么坐着，看着来往的行人，呼吸着扬起的尘土。下午最困倦的时候，八光玩起了新把戏。他一口将大碗茶喝光，吐掉挂在嘴角上的茶叶，找块抹布将茶碗擦干净，单手抓着空茶碗的碗沿，让文思清看好了。他手腕一抖，茶碗在桌子上转了起来。

文思清看了一会儿，没明白，问他到底要她看什么。“继续看，没完呢。”

那就再看一会儿，除了这个茶碗在原地打转，什么都没发生。到底看什么呢？她看看茶碗，又看看八光。八光叹了口气，跟她解释起来，那种感觉就像是你讲了个笑话，还要一本正经地解释笑点在哪里。

“你看这个碗，它原地转，跟定住了一样，不乱跑。”

“哦。”

“还有，它一直在转，差不多一炷香了，还没有停下来。”

文思清点点头，又“哦”了一声。八光皱眉望着她，问她老“哦”什么。

“没哦什么，你说的我都看到了呀，还有呢？”

“这是手腕上的功夫！”茶碗在桌子上还在转，八光把袖子撸起来给她演示，“手腕一抖，茶碗原地打转，转的时间越长，说明手腕越有准头，功力越深。”

“哦！”这回是真心的了，她明白了，说来说去，原来是功夫。

“没有十几年的内力是下不来的。”八光说，“记得分寸感，力大了它会跑，晃来晃去摔到桌子下面，力小了，转几圈它就停了。”

文思清点着头，表示知道你的意思。知道就好，八光长吐一口气，放心了，解释了一通笑点，但起码听懂了，这笑话为什么好笑，虽然现在笑不出来，没准日后回想起来，还会隐隐觉得蛮好笑的呢。

八光喊店家，再来一个茶碗，不要茶，空碗就行。他把碗推给文思清，说：“该你了。”

“该我什么？”

“练功夫啊，每天坐在这儿无所事事，功夫都荒废了，起码手腕上的功夫要练一练啊。”

“手腕上的功夫？”

八光点着头，告诉她，别以为练功就是练内力，练招
式，手腕同样要练。武林之中高手对决，二流高手杀人，无非就是一剑把你捅死，但有些人，不但杀了你，还能在你身上刺出一个梅花，或是一个八卦的剑花来，这些就是一流的高手，他们练的就是手腕上的功夫。

文思清听懂了，真是开眼界的一课，原来江湖那么大，什么人都有。那就从现在练起，她右手五指向下，握着空茶碗的碗沿，问八光：“这样对吗？”

“没什么对不对的，”他说，“刚开始嘛，就是要试错，错个上百次，自然就知道，对的是什么。”

那就先照错的来吧，文思清倒数三二一，顺时针拧下去，茶碗在桌面上转起来，原地空转，不乱跑，也没有停下来的意思。八光伏在桌前盯了一阵儿，两个转动的茶碗一前一后，文思清的那个比自己的还要稳，看起来一两个时辰都不会停下来。怎么会这样呢，本来要试个一二百次的，她一次就过。下午才刚刚开始，接下来要怎么做，才能打发这漫长而无聊的时光啊？

八光把自己的碗停下来，留文思清一个人的在桌上转，他碗底敲着桌面喊店家续茶，一大口喝下去，又续上一碗。然后他就像个石狮子一样，一动不动地坐在桌前盯着面前的街道。街上的人在动，车在动，他眼珠不转地放空发呆，直到一个稍有姿色的少妇从眼前走过，他不自觉地转头看过去，一直目送她在路口转弯。

少妇消失，还会有少女经过，一个个都盯着看，目送到街角可不行。文思清连咳嗽几声，提醒八光注意，身为佛家弟子，不要忘了淫戒，不要再惹过去的奸淫之乱。八光转回身，满脸通红，他解释只是不小心多看两眼，少林寺清修十年，他早已物我两忘，男也好，女也好，哪怕是猪狗牛羊，对他来说，也不过是一副皮囊。

“真的吗？”文思清反问他。

似乎被问住了，八光一时没说话，低着头，十指交叉在桌下，过了好一会儿他抬头说：“确定无疑，他们只是皮囊。”

文思清看着他眼睛，似笑非笑，抬手随便指了街上一个还不错的女孩，问他这个算什么。八光顺着她手指望过去，只见一个穿紫衣的女孩骑马行进，又盯了有一阵，趁她还没有消失，他转头讲：“皮囊。”

文思清点点头，又指了一对同行的女孩，问他那两个呢。八光看过去，两个女孩起初并行走在路边，直到在前面的岔口分开，一个往左，一个往右，八光左右都看一看，回答道：“皮囊，皮囊。”

于是有了新乐趣，比转茶碗、剥鸡蛋还能打发时间的
新玩法，文思清不断地指着路上的女人，八光一次比一次迅速地回答“皮囊”二字。后来文思清就换个玩法，她不再问这个呢，那个呢，她直接指着女人们问，漂亮吗？八光回答还是不变，依然是皮囊，当然无所谓漂亮不漂亮。

看来真的有进步喔，文思清忽然指着一位赶路的车夫，坐在车前，手握着缰绳，满脸的络腮胡子，她问：“这个呢，漂亮吗？”

八光看过去，这次没能第一时间回答。文思清在旁边捂着嘴笑起来，说：“终于不是皮囊了，对不对？一脸的胡子，可漂亮了呢。”

八光的脸又红了，盯了一会儿车夫，忽然抽了自己两巴掌，沮丧道：“淫心还是未净，漂亮！”

文思清哈哈大笑，看到八光的脸越来越红，她也感觉哪里不对劲了。她看过去，就是一个驾马的车夫啊，就算是漂亮，也只有可能是坐在车里面的娘子啊。

“你能看到车里的女人，是不是？”

“没有，是赶车的人很漂亮。”

文思清站起来，眯着眼睛盯过去，那么密的胡子，脸上皮肤却干净得要命，手也小，脚也小，好像是女扮男装。假如她是女人，她应该在哪见过。那个茶碗还在桌子上转，她伸手压住碗边，不自觉地朝她走过去。没看错，文思清认出这个女人了。
\newline

{\centering\subsection{2}}

头天晚上他们还在扬州的客栈，小五子拿根金条，让苏子瑶替他去赌。苏子瑶赢了不少，换了银票上来，小五子本想抱着银票，美美地睡上一觉。可一个时辰还不到，快天亮时，苏子瑶把小五子叫醒，她说，我们出发吧。小五子揉着眼睛，问她去哪里。她说：“去南京。”

“我知道的，早就说去南京，”小五子说，“我们最终都要去南京。”

小五子坐起来，打了个哈欠，隔着苏子瑶推开窗户看了看，天还没有亮，月牙还嵌在夜色里。他哈欠打了一半，停住了，伸手将半张着的嘴巴慢慢合上，警惕地看着紧闭的房门，低声问：“有人发现我了？”

“没人发现你，”苏子瑶说，“为什么要有人发现你呢？”

“因为你要拉我赶夜路。”

苏子瑶摇头，确定没有危险，之所以摇他起来赶路，是因为她实在睡不着。“如果你还是困，你可以在车上
睡。”她说，“反正我来赶马车就好了。”

苏子瑶说完背过身去，扎起头发，套上黑色的男人长衫，将胡子贴在脸上。小五子从后面看着她，右手无名指剔着眼角上的脏东西。苏子瑶催他准备一下，愣坐在床头干什么。

“你在撒谎。”小五子说。

她头也没回，小指在嘴角抹着胶水，拿起假胡子，将铜镜转到能看见小五子的位置，问道：“怎么看出来的？”

“你的背影告诉我，你在撒谎。”

她把胡子对准，一下子贴在脸上，再按按没粘牢的地方，回身冲小五子笑了笑。这算回眸一笑吧，一脸的胡子露出一口白牙，小五子表情僵住，双手搓着脸，下床洗漱。

但真的有问题，白天坐在车里他还在想，之前还在赌场玩得好好的，回来就急着要走，也许在那里遇到了什么人，追一个人，或是躲一个人。苏子瑶一路扬着马鞭，跑了一清早加一上午都没打算休息。小五子掀开帘子，头伸向车外，只见苏子瑶挥着鞭子，还要留意两侧的路人，他看看前方的路，又看看头顶的日头，路线没有错，的确是往南京去。这是在追人，可昨晚在赌场，她到底碰到谁了呢？

他想，问也没用，以苏子瑶的性格，想说她自己就说了。这么快的马车，轮子在路上颠来颠去，左右都没得扶，后来他干脆躺下来，迷迷糊糊地睡着了。大概在下午，忽然一个急刹车，小五子在车里翻了个圈，醒过来。明显感觉苏子瑶在调头，马车开始往回走。他抓着车桅坐起来，马车速度变缓，慢慢在路边停靠下来。他听见苏子瑶在车外问：“你师姐呢？”

“跟个老头走了。”外面一个男人有些虚弱地回答道。

小五子听过这声音，很熟，应该跟他打过不少交道。他手抓着帘子，先不急着掀开，给自己十秒钟，想想他是谁。苏子瑶还在问话：“什么老头？”

“一个男的，有些年纪，头发都是白的。”

“他跟你师姐走，为什么把你留在这儿？”

“我师姐把我绑起来的，他们俩说是去南京百花谷，不想让我跟着吧，让我回扬州，是我自己好奇，让我走，我不走，非要一路上跟着，逼得师姐又折回来，将我绑在这儿。”

苏子瑶笑了两声，说句“谢了”。小五子在车里感觉马车在调头，重新面朝南京的方向。那男的在车外骂起来，嚷嚷着：“你问的，我都说了，怎么还不放我下来？”苏子瑶笑道：“你还是留在这里的好，我怕后面还有
人要问你。”

“问个屁！本来就是想让我在这儿晒死烤死，能碰着一个你，就算是不错了。求求你，放我下来，我欠你一条命还不行吗？”

一只手！小五子想起来了，不掀帘子就能听出来自己这儿还欠着三条半的命，还敢去跟别人赊账？小五子喊着：“停车！让我下来，要欠也是欠我的命！”

外面的一只手问道：“五帮主也在？”

小五子打开车门，看见一只手双脚拴着绳子倒挂在在树上。救他下来其实不难，身上还揣着那两把宰过狮子的杀猪刀，随便一把飞出去，砍断绳子，一只手也就下来了。但那是掉下来的，两人多高的半空中，脸朝着路面，何况他还只有一只手，撑不住地面，救和没救也算是一回事了。

他只好下车，过去绕着树根走了一圈，找不到绳头，仰头向上看，绳子收在快两人高的树干处。双手举起来，使劲蹦都够不到。苏子瑶应该没问题，脚尖点两下，就能上去把绳子解开，但他又不想找苏子瑶帮忙。背着手寻思了一会儿，小五子跟他商量道：“这样吧，我要爬树上去救你，多少会比较狼狈，算两条命。”

“可你只救我一次。”

“行，那就救你一次，你自求多福。”

小五子掏出杀猪刀，单眼瞄准绳子，举起刀准备飞出去。一只手脑子慢，先是期待催他，看他举刀晃了一会儿，才明白接下来可能发生的事，绳子割断，他从空中掉下来，然后摔死。他连说别别别，五帮主，您还是上树救我吧。

“上树救你是几条命？”

“两条，”一只手说，想了想，他又补充道，“救一次就够。”

“那是刚才，现在我不高兴上去了，要涨价才能上去。”

“那就三条，四条五条六条，都行！”

“说得这么轻松，你原本就打算赖着不还吧？”

一只手说：“还，一定还，这辈子还不完，下辈子托生到好人家，我继续还，你看我之前也没有躲，没有赖账嘛，江湖之远，人生漫长，总有我还完你五帮主的那一天。”

一只手吊在绳子上，手还在空中跟他比划着解释。小五子听听忽然走神了，叫他等一会儿，跟他确认一下刚才的话：“你刚才说，你师姐跟人走了？”

“啊。”一只手点着头，但在半空中看起来，总感觉怪
怪的，像是使劲勾头。

“是吴思若吗？”

“奇怪了，我那么多师姐，你怎么知道是她？”

“是她吗？”

一只手使劲勾着头。小五子知道那是点头，一刀飞出去，绑着双脚的绳子应声而断，一只手下坠，小五子上前几步，双手逮到什么抓什么。可惜没抓住，最终还是让一只手摔在地上，小五子左手握着一把衣服的碎布，右手攥着一绺头发。一只手在地上哼哼唧唧，他问他，是不是摔得太狠了。

“狠倒是没多狠，”一只手用他的一只手，捂着刚被薅下来一绺头发的头皮说，“扯得我脑袋疼！”

小五子把他拽上车，让苏子瑶继续赶路，约莫要一个时辰，才能到南京。一只手一直想不通，赶车那大胡子怎么是女人？小五子问苏子瑶：“昨天夜里是不是见到了吴思若？”

苏子瑶没回答。 “所以，你在追她？”

苏子瑶还是没声音，但他猜到，她应该在车外点着头。车轮滚滚，小五子问她：“是什么人劫走她，为什么要去百花谷？”

“我真的不知道，”苏子瑶终于说话了，过了好半天，她又加了半句话，“回少谷主。”

“是啊，”小五子自嘲道，“我居然还是百花谷的少谷主。”

苏子瑶没接茬，一只手倒是插话进来，低声对小五子说：“我师姐去百花谷，就是找你。”

小五子愣了一下，看着他。

一只手接着说：“她求那老头给你看病，说你可能在百花谷。”

“什么病？”小五子问他。

“断魂掌，”一只手指着自己的太阳穴说，“脑子不好使的病。”

小五子皱着眉，思索什么人会治我的断魂掌。一只手也识趣，不再多嘴。一时间车里车外三个人，谁也不说话，只听到苏子瑶时不时的“驾”声。外面熙熙攘攘，声音嘈杂起来，车速也慢了下来，估计是到了南京的地界。小五子把帘子拨开一条缝往外看，两三里外横亘一条大江，那就是到长江口了。

苏子瑶说：“先到码头，一会儿我们要下车换船，过了长江就是百花谷了。”

一只手要探头往外看，小五子警告他，小心把命丢在这儿，也不看看跟谁坐在一车上？哦，一只手明白了，旁边可是人人得而诛之的昆仑公子。苏子瑶马车慢慢停下来，看着江面上的每一艘船，和每一个上船下船的赶路人。

扫一眼就知道，茶摊那边有一点不对，门口的一个光头和尚和一个女人，先是那个光头和尚老盯着她看，不一会儿他旁边的女人在桌前起身，朝她走过来。远一点还看不清，她手握着鞭子，随时准备挥出去。走近一些，她看清楚了，那女人是文思清，早在前年冬天，在田独就见过她一次，当时大雪封山，苏子瑶还喝过她一碗羊汤，去年在昆仑山庄还见过一面，凑上吴思若，三个女人在台上，被下面上百个乌合之众审视。

径自走过来，的确是冲她来的，莫非认出她苏子瑶了？她摸摸脸上的胡子，假装不在意，故作轻松地朝左右两侧望去，就这么左看右看，反而有了新发现，目光突然盯在左侧一个白发长者身上，只见他跟一个女人同行，从东边往茶摊过来，准备入座，而那个同行的女人，正是她追了一天的一只手的师姐。

小五子在车里，似乎也拨开帘子看到了他们俩，他失声叫出了她的名字：“吴思若。”
\newline

{\centering\subsection{3}}

吴思若以前见过一次大师伯，不是去南海，大师伯来的罗布泊。八月盛夏，罗布泊最热的时候，阳光底下晒一会儿，头顶都能冒白烟，出了绿洲，往沙漠走几步，那么毒的太阳，沙子上的光都变形了，骑在骆驼上看人看天，看沙漠里的沙蛇、红柳和仙人掌，一切都是影影绰绰，有些恍惚。

那年吴思若十三岁，去杭州紫竹院，还是第二年春天的事情，当时的她，还分不清什么是忧愁，什么是悲伤。所有的关于大师伯的记忆，都还在她无忧无虑的年纪里。大师伯是正午到的，一年最热的一天，一天最热的一刻。随行的还有两个仆人，严重脱水，基本上刚踏进院子，就已瘫倒在地上奄奄一息。即便功力如大师伯，也要连喝几杯水，在阴凉处坐上半个时辰，才能缓过来。

下午她师父大漠仙人吩咐弟子去挑了几十桶井水，将冰泉池填满，请他大师兄坐进去，一直泡到日落。晚上他开了酒席，宴请大师伯和他带来的两个仆人。那两个仆人虽然还没有死，被吴思若和她的师姐们，用一瓢一瓢
的井水灌活，能走路，能说话，可此时面对滋着油花的烤全羊，面对一桌子的葡萄美酒夜光杯，竟一口也咽不下去。反而大师伯胃口出奇的好，大块吃肉，大口喝酒，喝到兴起时，喊他那两个仆人，去把给二师弟带来的礼物搬上来。

两个可怜的人啊，两个月长途跋涉到这里，一下午没吃没喝，已经两腿发软，虚脱到路都走不动了。他们从外面把礼物带进来，三十张从南海带过来的海龟壳。吴思若这时才知道，原来大师伯从南海来。

可海龟壳算什么礼物呢，是磨了做粉吃，还是背在身上防身？她师父拿起一张掂量了一下，看清楚上面的纹路，点了点头，又拿起第二张，比较过后，问道：“大师兄掌力，已精进到如此程度了？这么厚的龟壳，竟可以一掌将海龟击毙？”

南海真人叹了口气，摇头道：“也只是击毙，力气大一些而已，若说让我在这龟壳上使断魂掌，就是连打它三掌，对这千年王八万年龟，也起不到半点作用。”

“怕是再练个十年，你的断魂掌，要远胜于我的仙人掌和三师弟的蓬莱掌。”

“哪里，哪里，十几年不见，二师弟还是那么会捧杀。”

吴思若听不懂，更不明白哪里好笑，两个人能面对面地哈哈大笑。后面的话更加听不懂，大师伯提议，反正十几年，天天只练一掌也无聊，不如咱们两个换掌学学，他日让三师弟见到，羡煞你我二人，如何？她师父沉思片刻，举起酒杯，和大师伯一饮而尽，反复强调，好说好说，何不在我这儿多待几日，咱们来日方长。

大师伯果然在罗布泊呆了好多天，差不多有一个月，那两个丢了半条命的仆人，都已经休养过来，恢复元气，胃口大开，除了吃烤肉、摘葡萄，还能钻到沙漠里捉沙蛇，放在坛子里泡酒喝。师父和大师伯倒是不再进食了，仿佛一顿大餐顶半年，不吃不喝，觉也不睡，每天就是在突厥人留下的石头城里切磋武艺。

吴思若不懂，都是大师姐跟她说的。她说：“天下最厉害的三掌，师父和大师伯占了两掌，师父把仙人掌教给他，再换来大师伯的断魂掌，以后他们就是武林中最厉害的两大高手啦。”

“那之前呢，之前是几大高手？”

大师姐瞪着她，仿佛觉得她笨得不可理喻，手指戳着她脑门说：“我刚刚跟你讲过，天下最厉害的是三掌，之前当然是三大高手了！”

哦，她明白了，搞了半天，原来是三进二的晋级，最终
就是为了淘汰一个。可有必要那么辛苦吗，师父和大师伯没日没夜地在石头城练功，吴思若睡觉的时候，他们在练，吴思若醒来的时候，他们还在练。有时她心疼他们俩，把沙蛇从两个仆人的酒坛子里捞出来，给他们煲汤喝。她小火熬一个时辰，再放一个时辰，等瓦罐凉一凉，捧在怀里给他们送去。可不知道他们练的什么功，刚靠近石头城，她就被一股力道给震了出来，瓦罐碎掉，蛇汤洒了一身，顺着衣角往下滴，还有一条快熬化了的沙蛇挂在肩膀上。

之后她就不敢去了，远远地坐在自家屋顶上看着。终于有一天黄昏，师父和大师伯突然不练了，两人站起来相互瞪着。先是大师伯发问：“原来你在唬我，教我的仙人掌，全都是假的！”

师父冷笑一声，说：“大师兄，你千山万水从南海过来，还以为你有些诚意，又何不是自己编了一套假断魂掌，来罗布泊换我的真本事。”

大师伯重重地“哼”了一声，说：“我看你的真本事，编得也不错！”

话音未落，大师伯先动了手。师父向后退三步，侧身闪出右边的半个圈。大师伯及时收手，向左边攻去。这时师父已经一掌击过来，化守势为攻势。两个人此消彼长，一时分不出胜负，在石头城里周旋起来。

仙人派的弟子都爬到屋顶来观战，想不到这么多人上来，屋顶竟还没有塌。最后上来的是那两个仆人，有些尴尬地坐在一角，盯着二人的交战，有时为南海真人叫好，有时又忍不住地，为大漠仙人喝起彩来。两个仆人那么专注，时不时大喊着“好”，弄得屋顶上的弟子都不看师父和大师伯打架，看他们俩就已经很有趣了。

大家心里千般疑惑，吴思若先问出口，她说：“你们做下人的，也能跟主人学功夫吗？”

“南海真人不收弟子的，”其中一个回答，“他只招仆人，但又教我们功夫，督促我们练习，实际上跟徒弟没两样。”

“但不许我们喊师父，”另外一个补充道，“只能叫他主人。”

哦，原来还有这样的人。大师姐来了兴趣，她提议：“既然我们师父和你们师父在切磋，不，是你们主人，不如我们做晚辈的，也下去比划比划。”

“那为什么要下去呢？”头一个回答的仆人问道，“就在这儿练练手好了。”

“在屋顶？”吴思若惊讶道。

大师姐可不服软，站起来说：“那就在屋顶吧，但先跟你们讲好，谁要是不小心摔下去，有个三长两短，可不能赖上我们。”

“哈，”另外一个起身应战，“听你这口气，好像一定是我们摔下去一般。”

口气都不小，两个人真比起来的时候，可就一般般了。别说是给对方一拳一脚，站在瓦片上就直打晃，俩人除了用眼神盯盯对方，握紧拳头做做样子，全部精力都集中在下盘，一动不动，生怕比对方先掉下去。也是，两个人都不大，大师姐那年也才十八，那个年纪大点的仆人，也不过十六七的样子。吴思若看看就没意思了，继续看石头城里的对决。

里面还是未分高下，但显然大师伯已多了些疲态。大漠仙人劝他不要再打下去。“你，我，加上三师弟，本来就不分伯仲，”她师父说，“如果在中原约个地方，就是打上三天三夜，三年三十年，也决不出胜负，倘若去你的南海，不出三个时辰，潮气和海风上来，我出手迟重，必定不是你的对手，但此时是在我的罗布泊，你早晚会体力不支，完败于我。”

不知大师伯是听进去了，还是没了力气，一掌比一掌缓慢，师父也配合着他，放慢掌势，然而他终归咽不下这口气，忽然发力，连攻出十几掌，不等大漠仙人反击，跳出石头城，三步两步竟上了屋顶，一把抓住刚刚站稳的大师姐，冲石头城里的师父喊话：“我大老远地过来看你，总不能就这么灰溜溜地走，随便送我条人命，让我杀你个徒弟，我自己就走了，我南海真人，以后永不再踏入你罗布泊便是。”

大师姐吓得脸都白了，屋顶上的弟子一个个想逃，又不敢直接跳下去，只能坐在瓦片上，屁股一点点地往旁边蹭。唯有师父最为镇定，没有追出来，站在石头城里冲着他微笑，轻吐一口气，提醒他：“你只能灰溜溜地走。”

南海真人的左手抓得更紧一些，抬起右手，勾起拇指、中指，扣在大师姐的喉咙上，仿佛随时能把她的喉管整根掏出来。

大漠仙人摇着头，脸上保持着微笑，再次提醒他：“你要是动一下我的弟子，我不管你是不是我大师兄，从今天起，你就别想走出罗布泊了。”

南海真人喘着粗气，浑身发抖，似乎胸中一团火急着吐出来，他一把将大师姐甩开，大师姐跟炮弹似的朝石头城飞过去，师父上前几步，抱住大师姐。所有人都望着她，看到大师姐还活着，纷纷松了一口气。而此时，屋顶
上咚咚两声，多了两个窟窿，碎砖碎瓦从窟窿里掉下去，一转眼的功夫，大师伯已经跳下了屋顶，向沙漠中远去。

可那两个仆人呢，教他们武功的主人可没把他们带走。有人趴在窟窿边上，尖叫了起来。吴思若爬过去，透过窟隆往下看，只见那两个仆人仰躺在屋里的地面上，已经死了，脖子上血淋淋的，而从喉咙里抽出来的，是两根还滴着血的喉管。
\newline

{\centering\subsection{4}}

尽管十年没见，但从在赌场看见他的第一眼，吴思若就认出他来了。为了泄愤，能把自己的两个徒弟杀死，而且亲手把他们的喉管拔出来。图什么呢，显得自己本事大吗，告诉对手，自己不是那么好欺负的吗？这种人一辈子也忘不了。

一只手先上去的，后来是那假大胡子，等她离开赌场的时候，南海真人正好进来，头发更白了，但以前也不黑，也不年轻，满头银灰色的那种，吴思若跟他擦肩而过，似乎闻到了他身上的血腥味儿。回到客房，她平躺在床上，思考着应该做点什么。这是个机会，虽然一下子也说不清，这是个干吗用的机会。哄他对付师父？求他把竹林的丧尸坑填了？倒是有好多事可以利用他，可这些对她都不重要，因为都是她吴思若自己的事情。是啊，到底怎么了呢？她自己的事情不重要，那还有什么是重要的？

有那么一件事情，一定要他去做，解开小五子的断魂掌。她不知道有没有这道理，你给对方一掌，深受其毒，再补上一掌，就能把之前那掌消掉？反正仙人掌是没有，就是不小心给了亲爹一下，也只能看着他不吃不喝，熬过一天算一天。可万一能解呢？就算解不了，也要问清楚，小五子从哪来，做什么的，当初为什么给他这么一掌。把这些捋明白，也算是为小五子做一件事吧。

她站在窗前，盯着客栈门口，隔着一堵墙，都能听到隔壁一只手的呼噜声。眼看快天亮了，南海真人没离开，也没上楼，吴思若披上衣服，想下去再看看。刚把门打开，窗外传来声音。她踮脚走过去，从窗口看见南海真人出了客栈，骑马远走。

她去敲一只手的房门，告诉他，现在退房，咱们出去寻一个人。话刚说完，她就后悔了，此行凶吉未卜，何必要拉上他，白搭一条命？她说算了，转身下楼，出客栈牵马。一只手反而追了出来，大老远地冲她喊：“师姐，等一下，我陪你去南京，还不行吗？”

根本没有生他气的意思，她等他一起过来，一路赶到中午，直到在一家饭馆前，才重新看见南海真人。她装作若无其事，和一只手坐在离他不远的一桌前，招呼店小二：“把你们家最贵的菜都上来一遍。”

南海真人侧过头冲她笑，说：“跟了一路，果然很辛苦。”

一只手回头看看真人，又看看吴思若，低声问道：“师姐，咱们一路追的就是他？”

吴思若没理会一只手，起身走到真人面前，鞠躬作揖，说：“弟子十年前曾跟大师伯有过一面之缘，昨日突然遇见，却不敢相认，还请大师伯见谅。”

大概就是这样的开场白，紫竹院几年不是白呆的，跟男人聊天找话，吴思若还是有那么一套的。她先说南海真人去罗布泊的那年夏天，说起他的断魂掌，师父的仙人掌，话锋一转，直接提起九宫图。真人来了兴趣，拐着弯地跟她盘道，试探她对九宫图了解多少。

“九宫图，弟子是一点都不知道，”吴思若说，“只是刚好有那么几张在身上。”

她不等他质疑，直接抽出一张拍桌上。真人拿起那张羊皮，在手里端详了好半天，说道：“这是我三师弟阁老的那张，其余还有哪几张，都在你身上？”

“以大师伯这样的辈份，不会是想强抢我这张吧？”

真人打着哈哈，将九宫图放回到桌上，说：“你就算是有，也不会随身带着。”

“那你就当我只有这一张好了，这张我孝敬给您了。”吴思若招手结账，吩咐店小二：“把这两桌全都算我账上。”

她放下银子，笑笑起身，没有拿九宫图，回到一只手桌前。一只手始终在犹豫着，身后的是大师伯，要不要去拜见一下？照理说，自己早已被师父逐出师门，此时也不该行同门之礼。何况他们师侄俩已经聊起来了，吴思若刚才点的好酒好菜，全都端到他桌前，可他却只是一个人吃。他听到他们聊断魂掌，聊九宫图，好像还聊到了师父，聊到三师叔蓬莱阁老。

吴思若坐回来对他说：“我今天和大师伯去趟南京，到百花谷会一会昆仑公子，此行凶多吉少，你就不要跟着了。”

“昆仑公子不是你意中人吗？怎么会凶多吉少？”吴思若眯眼睛瞪着他，最后冷冰冰地扔下一句：“你走吧。”

嘴上说“回扬州等我”，却要和他一起出饭馆，把大师
伯留下来。一套又一套，把一只手完全绕懵了。刚要走出门，只听到大师伯在身后问着：“我拿你几张九宫图，而你要我做什么？”

吴思若转回身，看着南海真人。他把桌上的九宫图扔过来，又问她一次：“要我做什么？”

“先去趟百花谷，”吴思若接过九宫图说，“会一会昆仑公子。”
\newline

{\centering\subsection{5}}

虽然是叫别的女人，喊的吴思若，文思清听到小五子的声音，心都要化了。她问：“是你吗，小五子？”

小五子沉默几秒，直接从车上下来，望着文思清。这是怎么了，三个人都在。他问她，这段时间都在哪里？文思清回头看一眼，八光从茶摊朝他们走过来。小五子奇怪：“这和尚又是谁？”

不等文思清回答，苏子瑶先抢话说：“那是淫贼田扒光啊。”

一只手听说后，掀开帘子朝外面望过去，感慨道：“原来田扒光就长这个样子，怪不得碰到女人，都是奸淫为主，引诱为辅。可是他怎么出家当和尚了？”

“就是当和尚，也是花和尚吧。”苏子瑶说。

说话间，八光已经走过来，对文思清喊了一声“师姐”。

“这又是怎么回事，”小五子完全绕迷糊了，问道，“你什么时候有门派了，田扒光怎么成了你的师弟，那你们的师父又是谁？”

一时间解释不清，苏子瑶见缝插针，说她是百口莫辩。文思清留意到，她刚才把胡子摘了，甚至盘起的头发都放下来了。她是在嫉妒，不高兴遇见她文思清，可那边还有一个呢？文思清转过去，看看南海真人身旁的吴思若。算上自己，她手指点着，一，二，三，三个女人，是不是太多了？她看着小五子，一下子明白那个梦了。就是那句话，总要死一个的，原来在这里等着她。一妻一妾，齐人之福，才只需两个女人，若是一心一意，一生一世，恐怕死一个还不够呢。

吴思若先看见的假大胡子，坐在马车上四处张望，十有八九是从扬州跟踪她过来的。之后她看到茶摊上的和尚和文思清，这还没有联想到，直到文思清朝假大胡子走过去，两个人并排在同一画面时，吴思若看明白了，那是
苏子瑶啊，那是另一个深爱着小五子的女人呢。

好像是多了一点，感情也变得麻烦起来。反正她会退出，最后为小五子做点什么，体面地离开这里。过去不体面，难以启齿，她不配，要让小五子把爱献给匹配的人。她背过身，不去看她们，这时听到了一个声音：吴思若。她回头望过去，她知道，就在那辆车里，小五子在呼唤她。怎么办？她还计划体面地离开呢。

有人告诉他，吴思若旁边的是南海真人，使断魂掌的那个，小五子就一直盯着他，一直盯到自己点头，转身他爬回车里，将身上的杀猪刀、九宫图都卸下来，把放车里的金条全装上，问一只手有没有匕首一类的东西。一只手没有，但他早就发现座位底下有一把。小五子抬起座位，捡起那把匕首掂量一下，指甲在刀刃上轻轻划一个道，好用就行。他把匕首揣进怀里，下车的时候经过苏子瑶身边，他瞟着南海真人，问她：“他跟我多大的仇？”

“你要干吗？” “跟他聊聊。”

小五子说完朝真人和吴思若的桌前走过去。文思清快步跟上去，小五子转过身，看着她，求她不要动。

“我没那么蠢，不会武功，还赶着过去送死。”小五子说，“原地看着就行。”

文思清看着他走过去，听到他大声打招呼：“阁下是南海真人吧？”

南海真人抬头看他，一时想不起来他是谁。小五子自我介绍：“在下小五子。”

说说而已，没有作揖，没有寒暄，直接坐到真人的旁边，吴思若对面，喊店家上酒。店家过来解释，说我们家是茶摊，只卖茶，不卖酒。

“那别人家卖吗？”

“别人家当然有得卖，只是······”

小五子掏出金条放在桌上，一字一顿地说：“谁家卖酒，你买过来，卖给我。”

店家领会了，赶到街对面抱了两坛酒过来。小五子把茶水倒掉，在茶碗斟满酒，将桌子上的金条递给店家。真人看在眼里，举着茶碗说：“你若有心请我喝酒，移步到对面就是了，何必这么破费？”

小五子也端起茶碗，哈着腰说：“真人千金贵体，怎能随便移步？本来就应该人在哪里，酒到哪里！”

真人哈哈一笑，跟小五子碰了个杯，两个人一口喝下去。文思清和苏子瑶见这边没事，也都陆续过来，站在他
身后，以免有什么突发状况。连干了几碗酒，小五子一句正经话没说过，一直说在田独养猪，怎么赚钱的事情。倒是一坛酒转眼喝光了，小五子抱着空坛子，气不打一处来，一把将酒坛摔碎。一把抽出三根金条，喊店家这次痛快点，一次给我买三坛过来。店家想拿金条，又碍于这么多人看着，说其实不用再出金条，刚才那一根，怕是八十坛、一百坛都够了。小五子要店家收着，请真人喝的酒，一根金条只能喝一坛，要是能喝一百坛，他就拿一百根金条来买。

店家把金条收走，叫人赶快搬三坛好酒过来。除了店家，包括围观看热闹的人，谁看着都心疼这金条花得不值。真人向后一靠，说：“五公子这么破费，看来不只是找我喝酒这么简单吧？”

“酒是小事，本来就是在下想请真人的，他日还想重金请真人帮我个小忙。”

不知是对帮什么忙好奇，还是对重金两个字感兴趣，真人让他说来听听。

“阁下名号南海真人，自然长居南海，对那里了如指掌，不瞒您说，我前两年在南海购置了一个岛，最近发现

······”小五子说到一半，回头看看，除了苏子瑶、文思清和吴思若这三个女人，还有一只手和八光，还有店家和一些围观者等他说出来。小五子跟他商量，能不能借一步说话，近一点，只给他一个人听到。

真人又是哈哈一笑，连声说“好”，身子侧过来，与他离近一点。小五子右手捂着嘴，凑在他耳边，轻轻说：“我买的这座小岛，最近发现了······其实我也不知道。”

南海真人皱了皱眉，突然感觉有把利刃从后背穿过，只听小五子接着说：“现在你已经知道了？一掌之辱，舍生相报！”

说着小五子左手发力，又把匕首使劲往里扎。刀尖都快从胸前穿出来了。南海真人咬着牙，不顾后背涌出来的血，大吼一声，手勾到后背，抓着小五子的手，一把将匕首拔出来。一掌发力把小五子推出去，小五子将茶摊后的墙撞倒，躺在地上，苏子瑶、文思清和吴思若，三个女人，赶到他身边。

看起来南海真人没事，从后背扎到前胸，简直就是怪物，站起来拉伸一下，血似乎就止住了，他走到小五子面前，鞋底踩着他的脸，低头看着他说：“留你条性命，是要问你几句话。你中过断魂掌？”

小五子右脸贴着地面，左脸贴着真人的鞋底，即令如此，还要努力地轻蔑一笑。

真人把脚挪开，蹲下来，摸了摸他的脉，沉思道：“这掌不是我打的。”

所有人都愣住了，小五子睁大眼睛看他。“我杀你轻而易举，用不着骗你。”

小五子强撑着坐起来。

“还记得打你这掌的人，长什么样吗？”话刚问完，真人自己都摇头苦笑，“断魂掌，断魂掌，当然是不记得了。我先不杀你，你给我好好活着，等我查出谁在冒用我的断魂掌，我再取你狗命。”

真人说完，背身走回去，坐在刚才的茶桌前继续喝酒。虽不至于感激，但不能傻到继续跟他搏命。三个女人扶他起来，一步步朝对面的马车走过去。真人在后面喊住他：“就这么走了吗？”

小五子晃了晃神，想起了规矩，他伸出左手，说是这只手捅的，手背朝下放在桌面上，抄起刚才的那把匕首剁下去。忽然真人拉了一下他的左手，匕首剁了个空，刀尖扎在桌面里。

真人举着他左手看着，就像阳光底下看一块劣质的玉石，说道：“捅我一刀，一个爪子就还了？”

“那你要什么？”

真人朝众人看去，目光落在苏子瑶、文思清和吴思若身上，问道：“三个都是你大小老婆？”

小五子想了想，点了点头。

“五公子，你挑一个给我杀吧。”

小五子直摇头，指着自己说：“你还是杀我吧，祸不及妻儿。”

“我说了，不杀你，但你现在要还我一条命。”小五子咬牙瞪着他。

真人继续说：“你来选，虽说都是喜欢的，总有深浅吧，选一个你没那么喜欢的。你最好听我的，别逆着我，你如果不选一个，我三个全杀。”

小五子感觉气都喘不上来了，他回头看着吴思若，看着苏子瑶，看着文思清。

八光抢过来说：“你要是把我师姐杀了，我拿命跟你拼。”

“你弄错了，”南海真人微笑着说，“不是我要杀谁，是这位五公子要杀谁，我全都听他的。”

八光转身催促文思清：“师姐，告诉他，你是谁，你是谁的徒弟？”

“你不要管了，让小五子选吧。”

小五子将每个人看过一遍，转回身闭上眼睛，说：“我
选不了，你把三个都杀了吧，连我也带上。”

“好像玩法有问题，选一个，让她死，是有点残忍。”南海真人想了一会儿，把规则梳理一遍，说，“这样吧，选一个你最爱的，最舍不得她死的那个，保她活下来，剩下两个我来挑，这样好一点吧？”

真人等了一会儿，提醒他是最后一次机会，没得换了，他从五开始倒数，之后是四，三，二，一。小五子喊出苏子瑶。

“留下苏子瑶，”他说，“我小五子这二十多年，活过两辈子，文思清和吴思若是我这辈子的，我薄情也好，深情也好，我总还记得，能还得上。苏子瑶是我上辈子的，我跟她有过什么感情，我全都不知道，我欠她有多少，我也不知道，我要让她活着，就算我以后也没法爱她，我起码不想再亏欠她。”小五子说完，看着文思清和吴思若说：“对不起，文思清，对不起，吴思若。”

吴思若是冲他微笑，文思清早已是哭得稀里哗啦。南海真人指了指苏子瑶说：“这两个人，你再挑一个？让她死，或是让她活，咱们把它玩下去。”

“你杀了我吧，”苏子瑶说，“少谷主，你早该选我的，反正我跟你也没什么了，不如放过她们两个。”

南海真人不耐烦了，说你们好啰唆，剩下的我来吧。他让文思清和吴思若上前一步，站在小五子面前，苏子瑶回到他的安全区。忽然一阵狂风大作，小五子头昏目眩，由不得地闭上眼睛。大概十几秒钟，他睁开眼睛，看见文思清和吴思若都还站在面前，一个都没有死。小五子痛哭起来，从来不服软的他，这次跪了下来，连声说：“感谢南海真人，晚辈这次受教，以后再不会狂妄了。”

南海真人笑了，那神情跟得道高僧一样，云淡风轻点着头，临走时他说：“这算是个小小的教训，不必感激我，你捅我一刀，我杀你个女人，以后你我还是朋友，随时来南海找我。”

小五子越听越皱眉，转回身，又一次地跪了下来。死掉的是苏子瑶，躺在地上，一口气都没留，脖子上血淋淋的一团，南海真人硬生生把她的喉管，一整根地摘了出来。

总要有个人死的。

\newpage