\section{拾叁}

{\centering\subsection{1}}

那就别打了，小五子一停手，二十几个侍卫跟着一起停，之前摔出去的也都从地上爬起来，原来都是陪太子殿下玩的。他左右看看，街对面有一家文相居，看起来不错，两亩地大小，三层楼高，估计是设宴请客的地方。小五子指指文相居，按他的意思是在这儿设个宴，摆上一桌菜，两壶酒，互相先盘盘道，看看自己这太子是真是假，这个李准驸是什么来头，大家可以边吃边聊，边喝边观察。哪曾想自己话都出口了，李准驸却摇头，他说：“不用了吧，太子殿下有所不知，属下走南闯北，找了你快三年，好不容易找到了，咱们就赶紧回京城吧。”

小五子看着他，不说话，张了两次嘴，继续看着他。他在想，太子对臣子应该什么样，尤其是被下面人拒绝的时候，应该说点什么好。他还没想好怎么说呢，李准驸马上又改口了，他说：“太子殿下，不然咱们边赶路，边设宴？”

小五子上身向后靠，眯着眼睛看他，问：“怎么边赶路，边设宴？”

李准驸拍了两下手，对面文相居发出轰隆隆的下楼声，大门推开，一时间上千个手持兵器的侍卫从里面出来。这么小的门，这么多的人，全出来还得一炷香的功夫。文相居四个面，一千多个侍卫从门口出来后，分向左右，让出正门，将另外的三个面围住。

小五子看看李准驸，不知道李准驸弄这么多人，到底要干什么。又回头看看文思清、吴思若、常公公和八光，他们都跟他一样疑惑，都是震惊于这闻所未闻的铺张。

“准备吧。”李准驸说。只见他伸出手掌，冲着近前的几个侍卫，手心向上抬了抬。刚才在赌场扛镐的农夫，也是跟小五子搏斗时，摔得最狠最远的那个，竟然是他们队长。他看到李准驸的手势，点点头，向前走几步，站在李准驸和侍卫们之间，高声喊了一句：“起驾！”

全场“唰”的一声，所有人齐整整地跺了下右脚，在
文相居的三面站直，队长喊：“一！”侍卫们统一蹲下来，左腿朝前，右腿在后面下弯撑着地面。队长走过去，将文相居的大门关上，退后几步，冲准备好的侍卫们喊道：“二！”小五子看见每个侍卫好像都从地上捡起什么东西，之后双手使力抓着。队长喊：“三！”这声“三”长一些，似乎更有力，侍卫们一声嘶吼，一个个努力地站起来。紧接着让小五子瞠目结舌的画面出现了，那幢三层楼高的文相居，居然被这一千多个人，硬生生地拔了起来。

队长做了个往这边来的手势，一千个多人扛着文相居，朝他们走过来。凑近一点，小五子看到每个侍卫肩上都扛着一根铁杆，而这根铁杆，正是从楼底板伸出来，一千多根铁杆在楼底板阡陌交错，刚好能撑住底层的负重，也能令这些将整幢楼扛走。但还是太沉了，那可是三层楼啊，小五子感觉他们每走一步，后脚跟都能在地上砸个坑出来。离小五子只有两三尺远时，农夫队长喊了声：“下轿！”这些人慢慢蹲下来，弯腰将铁杆卸下来，
一寸一寸地下移，直到将文相居稳稳地放置在地面上。

李准驸将文相居的大门拉开，右手向前，请小五子进去，当然，现在不是小五子了，是太子殿下。他回头看看，示意文思清、吴思若她们一起来。文思清表情有点不对，手抓着门环，满脸通红，气都有点喘不匀，似乎随时要晕倒的样子。

小五子向前扶住她，旁边的吴思若将她搀起来。文思清好像是哭了，脸上有泪水。“是不是不接受我做太子？”小五子想，“可我又不是故意的，况且我现在是真是假都不知道。”

但也来不及多想，马上李准驸高声喊道：“有请太子殿下入座！”

这么有仪式感，这三年做梦，哪怕是白日梦，也不敢想自己会是太子。所有礼仪他都不懂，站在门口他不知道，太子进殿是先迈左脚，还是先迈右脚。反正不会是两脚一起跳进去，对吧？常公公走过来，挽住他，几乎是两脚腾空一般，大步走进去。双脚下落时，他双腿有些
发软。文相居哪里只是一个饭堂，里面雕梁画柱，长桌御宴，这简直就是宫殿，一个可以移动行走的宫殿。现在想一想，李准驸把太师椅搬到赌场，还能算什么呀？人家可是带着一幢三层的文相居走来走去呢。

吴思若和文思清在后面进来，吴思若是左顾右盼，和小五子一样，一时无法明白，这李大人是什么路数。文思清那股难受劲儿，还没缓过来，虽然也是左右地看，却越看越深情，越看哭得越厉害。最后进来的一只手可就完蛋了，一副没见过世面的样子。八光和尚也挺惊讶的，但没一只手那么没出息，毕竟前几年走南闯北，大家闺秀，小家碧玉的闺房宅子他都去过了，可是比那些要大气，这么大的房子，盖起来都得三五年，更别说是没轱辘，全靠人扛着走，可不是一件小工程。一只手还在惊叹，甩着他那空袖子指手画脚，一惊一乍地说：“五帮主，我跟你混，就对了！我早就知道，我没跟错人。说实话，能有本事把我降服的，肯定不是一般人，不是天子，就是太子！”

一只手大惊小怪的，小五子也不让他闭嘴。有这样一个人挺好，自己不知道说什么了，心里一百个问号解答不了，还需左右观察的时候，一只手可以说个不停，避免冷场。

李准驸请每个人入座，小五子自然坐主位，李大人坐他左边，常公公坐在他右侧，至于文思清和吴思若，都坐在他对面。李准驸招呼人给大家倒茶，之后拍了两下手，侍卫队长小跑着出去，很快传来他一声“起驾”的口令，接着是一，二，三。小五子坐在位子上，感觉整个房间都被拔起来了，但又那么稳，根本就没有一颤一颤的摇晃感，茶杯里的水都看不出晃动。他起身走到窗前，窗外的景色一点点往后退，整个房子确实在移动。李准驸走到他身后，躬着身子陪他看窗外。小五子看着窗外的暮色，头也不回地问道：“李大人，整幢文相居，都是你从京城带来的？”

“正是。”

“够稳的，运这幢楼，花了你不少功夫吧？”

“臣下应该的，”李准驸说，“这一千多人都是精挑细选，不只是力气大，还要耐力好，有长性，更重要的是······”

“身高还要一样，丝毫不差，是吗？”小五子拉下窗户，转回身打断了他的话。

“太子殿下所言极是，只是······有些许的······”

李准驸支支吾吾的，就是不说出来。刚做太子还不
到半个时辰，小五子就明白了朝廷里的生存法则，从下往上论，说你“所言极是”，其实就是说，你说的不对，至于什么是对的，下面的人也不敢轻易说，就给你留一口子，“只是”

“有些许的”什么的，你要是追问，我就讲出来，你要是不问，起码我做臣子的没犯错。换平常，以小五子的性格，他肯定不问，憋死你。只是这次他真挺好奇的，头两条是力气大，耐力好，这第三条倘若不是身高一样，又是怎能做到这么稳的？他让李准驸说出来，别支支吾吾的。李准驸低着头只说“是，是，是”，就是不往下说。小五子让他快点，后来提醒他：“你平常做官，怎么说是你的事，起码别跟我来这一套，以后要是在我这儿，再这么含糊不清的，小心你掉脑袋！”

“是，是，”李准驸低着头，舌头都打结了，抢在小五子发作前，抢在小五子喊“拉出去斩了”之前，赶快说出真相，“太子殿下，您其实是对的，就是身高一样，选出来的一千多人，他们的身高是一模一样的。”

小五子背手看着他，摇着头，不对，肯定不对。傻子都能从你的表情看出来，我刚才说错了，你现在又反口说我讲的对，只要是太子讲的，就都对，是不是？他不想聊了，转身问房间里的几个侍卫：“这里除了李准驸，谁还能管事？把他给我替下来！”

李准驸赶快在小五子身后跪下来，求太子饶他一命，他讲出来就是。小五子已经不指望他再说什么了，继续问侍卫：“这里谁管事？”

李准驸跪地上连珠炮似地回答：“其实开始选的标准是，身高都一样，可是您坐在里面有些颠，后来您提拔了微臣，微臣苦想了三天三夜，终于想明白，光是身高一样，还不行，主要是肩膀要一样高，毕竟这些个铁杆，都要扛在肩上行进。”

早说不就完了吗，弄得这么费劲。侍卫群里站出来一个小伙子，毛遂自荐说：“太子殿下，我行，我能替李大人把事情做好。”

小五子面带笑意地看着他，话确实是自己问的，他一时半会儿还不知道怎么回复。小伙子以为自己说错话了，指着李准驸补充道：“我说错了，不是李大人，是这个姓李的蠢货！我肯定能干得比他好。”

这回小五子知道怎么讲了，笑着重复他的话，问道：“你肯定能干得比他好？”

“肯定比他好。”他拍着胸脯保证，“说实话，这姓李的啥都不干，说是找太子，找殿下您，可是这三年，每天就是游山玩水，扛着这房子跑东跑西的，穷折腾我们。”

小五子点点头，说：“你很好，还能做李大人的事，那一会儿就看看，李准驸肯不肯让你替他做事吧。”

小伙子没明白，李准驸听出来，小五子这是要放他了，跪地上“咚咚咚”地磕头谢恩。小五子转身，让他起来吧，说：“这事其实干得不错，只是有点铺张了。”

“是，是，”李准驸忐忑地回答，“所以只带了一栋楼上路，文相家里的花园和池塘，就没有抬到江南来。”

“什么文相？”

“就是京城，朝廷里的······”

李准驸这次没想遮掩，张嘴就要回答，不过被一只手的尖叫声打断了。厨房陆续上菜，一盘盘菜由侍女端上来，在桌上摆盘，一只手惊呼道：“这里还有厨子！”他拿起筷子，站起来夹了一口蜜汁蹄髈，嘴里嚼得直冒油，看着摆盘的宫女才反应过来，又尖叫道：“还有宫女！”之后又看了看常公公，深吸一口气，说：“还有太监！全了！宫里有的，这儿都有！”

常公公想让他闭嘴，可是一张嘴，又是尖声尖气的，貌似证明有太监这事，他说得对。他叹口气，拾起筷子夹了一片藕夹。一只手凑过来，笑眯眯地问：“常公公，这菜我都没吃过，你之前在宫里，应该常吃吧？”

常公公憋着一股气，右手拿筷子，左手握着一只手椅子的扶手，感觉他把气全撒在椅子上面，弄得一只手的椅子“咔嚓咔嚓”地响。他强颜欢笑，示意一只手坐下来说：“想吃什么，够不到，常公公给你夹就是。”

一只手笑嘻嘻的，自言自语说：“果然是太监出身，就是会照顾人，回头我······”话说一半，他又尖叫起来，想往上蹦，屁股却感觉粘在上面，拔不起来。小五子走过去，看到椅子上没东西，也不知道一只手到底唱的是哪出。他问一只手：“怎么了？”

一只手额头上直冒汗，跟要断气了似的，磕磕巴巴地说：“烫······烫！”

小五子注意到，常公公的手还在握着一只手椅子的扶手，那就是发内力，把椅子逼热逼烫，甚至还要逼出吸力，毕竟一只手几次想逃，都不得不贴在椅子上，喘着粗气呻吟。

小五子问常公公：“会死人吗？”

“会。”

小五子愣了一下，问道：“所以，你不是跟他弄着玩呢？”

“没闹着玩，我想弄死他。”

这么搞有点大，小五子挠挠头，他替一只手求情，他
说：“挺好的孩子，就是嘴欠了点儿，差不多就放了吧。”

一只手也跟着哀求：“对对对，常公公，不不不，钱老板，我对你也没恶意，就是开玩笑，您就把我当个屁，放了吧？”

哀求声中，小五子看着他，好半天，常公公点了点头。小五子从桌上拿起一杯茶水，倒在一只手的椅子上，水刚落上去，椅面上就“嗞嗞”地冒着白气，温度降下来了，可是一只手还是起不来，直到常公公把手拿开，一只手“噌”的一下，从椅子上跳起来，离开饭桌，推开文相居的大门，跳下去，和扛房子的侍卫们一起步行去了。

大门打开，大家才看到，外面天色已晚，再不吃晚饭，可就要入夜了。很快就有宫女将一只手湿漉漉的椅子抽走，在原位换了把新椅子。小五子也不想回他的太子主位了，索性在这张椅子上坐下来。

刚才一只手被烫的时候，李准驸已经将那名积极踊跃的小伙子处理掉。他把农夫队长叫过来，低声吩咐他，把二五仔带到厨房，处理掉后，直接从窗口扔出去。农夫队长多问了一句：“怎么处理掉？”

李准驸盯着他，嫌他脑子太笨，他让队长凑过来，对着他耳朵，轻声说：“这种事情，你要让我讲那么明白吗？我让你把他带到厨房，我还说了，处理完从窗口扔出去，你还问我怎么处理？怎么处理，你去问厨子。”

队长恍然大悟，表示他明白，刚才是一下子想多了。他冲李准驸眨了眨眼睛，一脸坏笑地说：“简单直接最好。”

“对，简单直接最好。”

队长揪着小伙子的头发就往厨房走。小伙子求李准驸饶过一命，看姓李的不说话，他又求太子殿下救命。可是太子那时忙着救一只手呢，根本不知道，身后发生了什么。农夫的力气是大，揪着头发，能把小伙子提到半空中，三步两步就离开了大堂。之后是厨房里的惨叫，当然，全都被大堂一只手的叫声给盖过去了。

一只手逃出去的时候，农夫队长也回来了，他俯身到李准驸耳边，对他报告：“全都处理好了，他现在留在厨房，给厨子改刀、摘菜。”

李准驸笑笑，拍拍农夫队长的肩膀，夸道：“很好，非常好。”

队长貌似很得意，颇为自诩地说：“就按照您的意思，简单直接地把他处理掉。”

“对，简单直接。”李准驸笑笑，忽然变脸，质问道，“按照我意思？我他妈是这意思吗？”

队长蒙了，回想着说：“您说的，怎么处理，让我去问厨子。”

李准驸无奈叹了口气，起身指了指他，说：“把你这身皮扒下来，你也去厨房摘菜、改刀去吧。”

队长想多问两句，真心想知道，自己到底哪里错了。可是李准驸不给他机会，他走到饭桌前，到小五子面前，又一次变脸，满面春风的样子，从桌下拿出两坛酒，说自己这三年找太子的过程中，也收藏了一些好酒。两个坛子一模一样，都是陶罐红盖，他仔细辨认了一番，指着左手边的那坛，说：“这两坛都是绍兴名酒，这坛是女儿红，女儿刚生下来的那天，当父亲的，就酿下了这坛酒，起码要等一十六年，到女儿出嫁那天，才能打开品尝。”

李准驸介绍完第一坛，准备介绍第二坛。谁知被之前不吭声的八光抢了白，他靠在椅背上，扯着嗓子问：“那第二坛一定是状元红了，是不是？”

话到嘴边，被人堵住了。李准驸摸着坛子上的红布，卡在原地。八光接着抢话：“那一定是，儿子刚生下来的那天，当父亲的，就酿下了这坛酒，本来要等到儿子考上状元，再打开来庆祝。可是这一等，可不只是十六年，没准等上二十六年，三十六年，要是他子子孙孙都不争气，不学无术，等上六百年，这坛酒都不一定喝得上。哈哈哈哈。”

也不知道好笑在哪儿，八光说完，还自带音效一般，“哈哈哈哈”个不停。李准驸脸都绿了，迅速调整状态，还是面带笑意地请示小五子：“太子殿下，那咱们就打开喝吧。”

“李大人，先别急着开酒！”八光说道，“我刚才说的，对不对啊？”

李准驸皱眉看着八光和尚，不知道自己哪里得罪他了，这明显是故意找茬。能看出来，这假和尚武功不错，应该比刚刚把椅子烧烫的常公公还要好。真要是打起来，他李准驸倒也不怕，首先，他做了几年的九门提督，可不是白练的，再就是这千人侍卫，起码有几十名好手，真要围攻这和尚，可不是刚才对太子殿下那种闹着玩的把式了。可眼下不宜发作，这么多人看着，何况还是太子带来的人。他“哈哈哈”地干笑几声，吹捧道：“这位高僧果然见多识广，让李某人着实佩服。”客套话起了个头，他也讲不下去了，干脆硬起茬结束，他说：“对，你说的对。”

“虽然我说得对，可酒是你的，打开之前，你总得给
五帮主介绍一下啊。”

他还没完，这是要逼我动手吗？李准驸愣了愣，再次调整状态，摸着第二坛酒说：“这第二坛呢，叫状元红，如果生下来的是儿子，当父亲的就酿下这坛酒，等儿子日

他说了一半，实在不想重复说完。小五子把酒拽过来，拉下红盖子，示意大家，就这么喝吧。他拎起酒坛，给每个人倒上。别人都已经习惯了，酒在面前的杯中倒满，“谢谢”都不用说，他不就是小五子吗，田独肉铺的伙计出身，唯有李准驸诚惶诚恐，受宠若惊的样子，恨不得跪下来接酒。

菜也陆续上齐了，小五子看着一桌子饭菜，还愣了一下，居然全是自己爱吃的。就算有些这三年没吃过，但一看菜品的成色，也一定合自己的胃口。李准驸献媚说：“太子殿下，这都是按您的口味准备的，厨房里的四位厨子，也都是您之前的御用厨师，尽管您消失了三年，可我把他们都留住了，就等着您回来呢。”

“这都是我之前爱吃的？”小五子指着这些饭菜问。

李准驸点了点头，似乎很得意。其实不问，小五子也知道，不管吃过没吃过，都是他的菜。那么他和李准驸一定很熟，而这个李准驸自然是朝廷里的钦差，他说自己是太子，十有八九，是没跑了。小五子瞪了一眼常公公，倘若我是太子，失忆之前在宫里，他就认识我，这三年，又是装哑巴的钱老板，又是尖声尖气的太监，摇身一变，又是百花谷的沈总管，讲了那么多，没一句实话。

那就先吃饭喝酒吧，小五子端起酒杯，谁知道里面盛的是女儿红，还是状元红。举杯的时候他开了句玩笑，他说：“那这房子呢，也是我喜欢的，给我留的？”

这有点像抬杠，也没指望他回答，可是李准驸这次居然又点头，他说：“当时您说喜欢文府，责令章武水章大人，连根把文相居拔起来的，之后几次出京南下，住的都是这幢房子。”

小五子的酒杯已经在嘴边了，他停下来，盯着李准驸，问：“谁是章武水？”

“以前的九门提督，过去一直跟着您干来着。”

“现在呢，人在哪里？”

李准驸犹豫不说，小五子呵斥他，快讲出来。他说：“章大人以前官运很好，顺风顺水，一路高升，后来因为办事不力，出了点差错，被您治罪斩首了。”

小五子追问：“他出了什么差错？”

这下不隐瞒了吧，索性全讲出来，但还是要跪下来
说。李准驸说：“太子殿下明察，所谓差错，就是这幢房子，就是您刚才问我的问题，是身高一样，还是肩膀一般高？章大人老糊涂了，居然找了一千多个身高一样的侍卫，可是肩不一样高啊，行进起来自然摇晃，有一次下江南，还是这幢房子，颠得实在厉害，桌子上的茶都洒出来了。您当时龙颜大怒，问我们这些做下人侍卫的，谁能替章大人做事？你当时问了三遍，微臣那时还只是章大人的副手，可是太子殿下有困难，自然要赴汤蹈火。于是微臣站出来，表明我可以胜任章大人，保证您在里面，可以四平八稳地到达目的地。”

“然后呢？我怎么处置的章大人？”

“跟平常一样，找个理由把章大人问罪斩首了。”

小五子深吸一口气，他是个什么样的太子啊？尽管这几年，他并不觉得善良是美德，可他也从来没想过，自己会是个坏人，一个万恶不赦的恶人。那就把酒喝了吧，希望这一切都是假的。然而就算他不是太子，他也是昆仑公子，这也是个人人喊打的过街老鼠。

他仰头将手中的酒一口气喝掉，猛地一下，把酒杯摔在地上。然后他一一望着与他同行的这几个人。常公公面无表情，看起来这些他早就知道，见怪不怪。八光和尚是刮目相看的表情，没想到你小子比我狠多了，去少林寺关二十年的，应该是你才对。小五子看看吴思若，她则和他一样恍惚疑惑，只是比他多了一丝心疼，小五子没法心疼他自己，吴思若却比他还要难受。他又看看文思清，她还沉浸在悲伤之中，不是为小五子，莫名其妙地自我感伤，看着桌上的碗筷掉眼泪，似乎是睹物思人的样子。

小五子忽然想起了些什么，走出几步，推开大门，手抓着门环，上身后仰在外面，在行进的房子里看着房外的牌匾。李准驸还在喊着：“殿下，小心！”小五子已经走回到大堂，他问李准驸：“这幢楼叫文相居？”

“对，文相的府上。”

小五子走到桌前，拿起文思清面前的碗，看了看碗底，上面写着“文相家府”。他浑身发抖，坐到文思清旁边，双唇打颤地咽了两口唾沫，眼看着眼泪就要溢出眼眶，他哑着嗓子问道：“思清，整个这幢房子，是不是你家？”
\newline

{\centering\subsection{2}}

文思清是在天快亮的时候离开的，他们喝了一整夜
的酒，女儿红、状元红，两坛酒干掉，又换上汾酒、米酒。原来不只是绍兴名酒，三年寻找太子，李准驸走到哪里，都会搜罗当地最好的酒带上。房子在夜里持续行进，众人一路上推杯换盏，最后是房子不晃，人却开始晃起来了。

以前在文相府不喝酒，府上没有藏酒，无论是车夫、伙夫，还是管家，只要进了大门，都是滴酒不沾，她祖父和父亲几代为官，家族的规矩如此，不可以贪杯误事。连根拔起，抬出京城，变成了文相居，反倒是杯觥交错，一醉方休了。

是啊，文相府怎么改成文相居了呢，可能是不想太惹眼吧。以至于在赌场门口，文相居就立在街边，她都没看出来，这三层楼竟是自己的家。直到她走进来，迈进大门的第一步，看到房间里的陈设格局，一切都没有变，仿佛能看到自己童年少年时的所有痕迹，在这张桌子吃饭，在那扇屏风后面玩耍，从楼梯上跑下来，一路欢笑着跑出大门。而那时祖父还在，父亲还在，更重要的是，母亲还活着。而今却换成了这样一帮酒足饭饱之徒，在里面摆宴席。

她呼吸急促，险些晕倒，吴思若扶着她，找张椅子坐下来。桌前已经摆好的碗筷，还是熟悉的花纹图案。她拿起来，看着碗底，绝对没有错，是自己的家，是她长大的文相府，连碗筷桌椅，他们都保持原样的留着，那碗底上写着“文相府上”。

倘若小五子没发现，文思清永远不会说，她不知道自己家族的灭门，跟他有什么关系。眼前的这个失忆的、没有身份的男人，以前是小五子，后来成了昆仑公子，这次摇身一变，又成了太子，一人之下，万人之上，他到底对文家干了些什么，这些她都不确定。

坐在长桌一角，她尽量克制，可眼泪止不住地往外流，想得越多，心里越悲伤。后来终于被小五子看出来，拿起她手上的碗，问她：“思清，整个这幢房子，是不是你家？”

她大概愣了几秒钟，硬挤出一丝笑容说：“哪有，我家哪有这样气派？”

小五子还在看着她，显然他不信文思清的说法。她把酒端起来，扬声建议大家，先吃饭喝酒。“折腾了一整天，我都快饿死了。”她说。

小五子不动，其他人也不好起身举杯。文思清俯身贴着小五子耳朵，低声讲：“家里被满门抄斩的时候，我那时还小，还是个女流之辈，我什么都不知道，所以不要
再问我了。何况，你也什么都不记得，趁我们现在还一无所知，把这场酒喝完吧，他日再见，你我还不知道如何面对呢？”

小五子没吭声，不敢看她。文思清再次端杯站起来，说：“在座的都是我这半年新认识的朋友，大家为了小五子，东奔西跑地漂泊了这么久。现下终于知道，他是太子，皇宫里的人，有御前侍卫保护，以后大家再不必躲躲藏藏，就算诸位心性清高，不愿去讨荣华富贵，可至少能过上太平日子。我先替小五子把这杯干了。”

文思清说完，将杯中酒一饮而尽。所有人看着小五子。八光等不及了，他可不管这些，怎么着文思清也算是他师姐，他站起来第一个捧场喝掉。之后是常公公，表示田独承蒙你的照顾，虽为长辈，也要敬你这一杯。再后来是吴思若，也没多余的话，说喜欢不喜欢，总还是跟你一起在昆仑山庄面对过生死，在姑苏茶馆亲历了苏子瑶被杀，无论如何，也要和你把这杯酒喝掉。

只剩下小五子了，他没有起身，但把酒倒满，坐在原地一口喝掉，紧接着又倒第二杯，第三杯。太子喝酒，李准驸哪敢干瞅着，你一杯，我三杯，你三杯，我九杯。九杯下肚，他呼呼一肚子的酒气，招呼厨房，吩咐道：“把这一桌子饭菜撤掉，换上新烧的菜。”

小五子让他等下，问他：“这些菜不是刚上来的吗？怎么要换掉？”

“上来小半个时辰了，太子殿下。”

“可还没有凉啊。”

“是，可是您摸一摸，已经温了。”

小五子手指碰下盘子边，基本还算是温热，他想了想，问李准驸：“所以，我过去是这样的？这么多菜，稍微一放，我就让人重做？”

李准驸点了点头。 “以后不必了。”他说。

“本来就该换的，您是太子，又不是寻常百姓，怎么能吃剩菜剩饭？”

“我说，以后不必了！”小五子打断他。他又喝掉一杯，李准驸这回不敢跟着喝。小五子放下酒杯说，“不用重做，以后连做都不用做了，叫厨子们先回京城吧。”

“那您以后吃饭怎么办？”

“走到哪里，吃哪里！”小五子走到窗前，推开窗户，冲李准驸吼道，“你往外看看，江湖上天天有赶路的，有饿死在路上的吗？”他指着外面扛着房子的侍卫，说：“我跟他们吃一样的。”

李准驸明白了，但这着实为难，太子要跟侍卫吃一样的，怎能让他吃糠咽菜？所以反过来理解，这一千多名侍卫，吃的要和太子一样，大鱼大肉，山珍海味。这么一来，伙食费肯定不够了。李准驸说：“我着手去办。”

他走进厨房，又看见了那个要顶他的小伙子，在菜板前一边抱怨，一边切着芦笋。本来就一肚子气，眼前一个现世报正好给他撒气。他走过去，左手抓着他头发，右手抄起他手里的刀，在小伙子大腿上扎了一刀。然后他伸手要，一个看懂了的厨子又递过来第二把。李准驸瞄准后，在他左腿上又扎了第二刀。右腿那一刀，好像触及了动脉血管，血从腿上喷出来，溅到李准驸的脸上。两刀一左一右插在小伙子腿上，他要死不死地躺在地上哼哼唧唧。李准驸起身伸手，始终没表现的农夫队长，从后面递给他一条白手帕。李准驸接过来，擦了擦脸上的血，命令所有人，道：“刀就就这么插着，谁也别给他拔下来，谁要是想拔，那就插自己身上！”

没人敢出气，李准驸要求厨子把衣服脱下来，换上侍卫的衣服，同时将厨子的白衣服交给农夫队长，让他挑几个不中用的侍卫。

“穿上这些衣服，一会儿到太子面前晃一圈，说自己是厨房的厨子，给太子跪下来谢恩，”他指着脱下来的衣服说，“领赏之后，就早点儿滚回京城吧。”

队长接令要走，李准驸叫住他：“等会儿！我话还没讲完呢，你走什么走！”

农夫队长愣在原地，搓着双手，也许真是农民出身，此时要是能给他一把镐，他还能自在点儿。李准驸交待第二件事。

“现在是盘缠不够用了，”他说，“需要派人快马加急，到朝廷取些银票回来。可是朝廷也不好去。”话说一半，他又把自己否定了，找到了太子，挺大的一份功劳，人还没见着，就伸手要银子，到最后立多大功都被抹平了。他说：“这样，你带几个侍卫，扮作强盗，看沿途哪家宅子大，富得流油，去抢他几票回来！”

农夫队长问：“抢多少？”

李准驸笑了：“这话说的，你得看他们有多少啊。要是家底就一万两，你能抢出三万两？”

“全抢光？一文钱都不给人剩？”

“当然抢光！”李准驸又乐了，不是有多好笑，而是这农夫出身的队长，好用是好用，可老是问一些不可理喻的问题，还剩不剩钱给人家，为什么要剩呢，奇怪了，钱这么好的东西，没有理由剩下来一些啊。

虽然不认同，但他懂了。这次他接令离开，李准驸再次喊住他：“等会儿！我跟你说了多少遍，我话说完，你再走！”

农夫队长一脸无辜，还是搓着手，低声解释：“我以为你说完了。”

不解释还好，解释两句，把李准驸的怒火勾起来了。他起身朝队长走过去，经过地上的小伙子时，弯腰将他腿上的刀拔下来，对着队长比划。小伙子双手掐着大腿根在地上惨叫，似乎这叫声让李准驸冷静下来，真把队长杀了，他就无人可用了。他慢慢压下怒火，说：“我这回说完了，你去办吧。记得，每次都要听到，我告诉你，我说完了，才算是我讲完。”

队长俯首致意，面朝着李大人，一步步退出厨房。李准驸走回来，经过惨叫的小伙子时，弯腰将刀又插回到他的腿上。这次他已叫不出，嗓子发出来的声，光是气息，一点声音都没有。趁自己还没晕过去，他得想想为什么，可能是位置不对，好狗不挡道，死在这一来一往都能经过的地方。他双臂扒地面，拖着全是血的双腿往墙边移。

李准驸懒得管他了，转回身对那几个已换上侍卫服装的厨子交待：“以后就穿这身衣服，该下厨就下厨，如果有人来打听，你们就说，是驻扎在厨房的侍卫。”这次不等厨子走，李准驸说完自己要离开厨房，走到门口想起来，补充道：“对了，从明天开始，御厨里的饭菜做一千份，不单我吃，太子要吃，咱们这些兄弟也要吃到你们做的鲍鱼龙虾。”

“但我们是御厨，我们只给宫里做宴，”一个貌似有风骨的御厨站出来，反驳道，“我们不伺候那些下人。”

这事是生气，但怎么着，也不能杀厨子，一路上饭菜还得有人做，就算做出来，菜里面又擤鼻涕，又吐痰的，你也防不住。能怎么办呢，衣食者为大，李准驸挠头看着他，好一阵才找到一个说辞：“他们也是宫里的人，他们都是皇上身边的左膀右臂！”

他可不能再等反驳了，说完就关门走出去。进到大厅，却是另一番景象，刚刚进厨房，也就两炷香的功夫，外面已经瞬间干掉了五六坛酒，有人已经喝倒，伏在桌前，有人拿着酒坛，只要碰到还活着的，就一定要碰坛喝掉。

“五帮主带头喝的，他喝得最多，”一只手提着酒坛，站在他旁边说，“他一个人就干了三坛酒。”

这时李准驸才意识到，一只手上来了，不跟部队行军，有好酒好肉，也知道别饿着自己。他朝太子走过去，
此时小五子已经喝多，靠在座位上，不省人事，他要服侍太子就寝，转身问吴思若和文思清：“你们两个，谁是太子妃？”

两个女人瞪大眼睛，回避了那么久，那么敏感的一个话题，就被李准驸这么不经意地带了出来。李准驸又催问一遍：“快点儿！谁是太子妃，准备侍寝啊？”

吴思若看着文思清问：“侍寝，是洞房的意思吧？”

文思清摇着头，并非不是，而是不知道。李准驸问了两遍，也不见有人应声，自言自语道：“真是的，机会来了，也不知道把握。”

他蹲下来，后背对着太子，双手从身后抱住小五子的腰，一挺身把他背起来，踏上楼梯，往卧室里扛，有两个侍卫赶过来，说是要搭把手，被他一个眼神，就给撵回去了。

说实话，把握机会这一点，没人能比得上他李准驸，他自己都清楚，还顶替他的位置，开玩笑，过去十年，净是他顶别人，可不见谁有本事把他替下来。李准驸这名字，可不是盖的，花尽心思取的名字，状元中榜的文章，都不比他这三个字来的巧妙。他研究了很久，飞黄腾达的最高级别在哪儿，皇上天子，就不用说了，这要看命，别说是平民百姓，有些皇子，就算他生在皇宫，都不一定能坐上龙椅的。宰相、钦差呢，这要看运，运势好时，倾权朝野，但要是走背运，站错队，一个不小心就满门抄斩，全家九族都跟着遭殃，就像是文相，两朝元老，还是被抄家杀头。权高且牢固，思前想后，最稳的就是做驸马爷了，跟朝政党政无关，谁来做皇帝，我都是享我的荣华富贵，只要公主活着，驸马爷可是没法罢免的，哪怕公主死了，我儿子还是皇上的外孙，再说了，真做宰相，他也没本事坐上去，没本事坐得牢，驸马似乎不需要真才实干，但其实，这里面要学要练的可多了。

楼下那两个小妞，根本不行，机会都到眼前了，不知道该干什么，该怎么样把太子的心拢住。他李准驸什么样呢，一个公主我都不认识，长得肥瘦美丑，都不知道，照样敢叫这个名！慢慢来呗，老皇帝二十七个公主呢，早晚有一个是我的。可惜自己不是女的，不然此时对太子下手，一保一个准，现在是太子妃，过两年就是皇后、皇太后了。

他把小五子扶上床，看着他熟睡，犹豫要不要帮他更衣沐浴。他去撸鞋子，扒衣服，衣服脱到一半，想想还是算了，反正再殷勤，也当不上太子妃，被人当场抓包，别说是驸马爷、九门提督，怕是脖子上这脑袋瓜都保
不住。

他给小五子把被子盖好，吹灭蜡烛，黑灯瞎火的，还不打算离开，万一太子做噩梦唤人，或是忽然醒来要喝水呢，做奴才的，要心思细一点才是。摸着黑，他靠到一张太师椅上，双臂撑在倚着头静坐，脑袋不断下沉，竟睡着了。

他是被呼噜声吵醒的，刚一睁眼，呼噜声就不见了，闭眼刚睡一会儿，轰隆隆的呼噜声吵得要死。试验几次，他确定那是自己的呼噜声。那就是犯了大错，呼噜声那么大，声音洪亮不说，还时不时地转调，呼噜噜变成呜呜鸣，转眼又变成呵哈哈。以前做九门提督，干活累身体疲还好，还能睡得实一点，这三年出来找太子，不是赌场坐一天，就是躺在这行走的房子里，跟姑娘们学讨女孩喜欢的话术，居然把打呼噜这臭毛病给惯出来了。

还好太子没醒，毕竟喝了不少酒。他喝一口茶，掏出手绢，擦擦额头上的汗，黑暗中闻到一股血腥味。手绢放在鼻子下面，深吸两口，是血的味道，估计是在厨房给小伙子捅刀时，擦脸的手绢又揣回衣服里，那额头上应该是红的，手上也是血。这时他愣住了，不是为这血，是想到一件更重要的事情，关乎一生的大问题，这么大的呼噜声，哪个公主敢嫁给他啊？

他又静坐了一会儿，这次没睡着，下来之前他想明白了，真要是娶不到公主，没人敢嫁他，那就再改一次名字，李准富，反正发音都一样，改名这事，越改越有前途，李准驸之前，他爹妈给的名字，还叫李准福呢。再就是他想明白，当不上驸马爷，他就跟太子混，鞍前马后做奴才，以后他登基了，也不用封自己什么官，免得给了乌纱帽，找机会又把乌纱帽摘下来，给钱，给田，给女人就行。不当驸马，我反而可以活得更风流。

他下来的时候，酒都喝完了，一个喝得比一个大，各个瘫在地上、椅子旁，不省人事。他招呼侍卫过来，把他们扶上楼，照顾好他们，不然明天太子醒来，看到这样子，成什么体统？

果然是豪宅，一楼吃饭，二楼做菜，三楼全是客房。侍卫们两人一组，将醉酒宾客一个个往上背。李准驸看着他们忙乎，忽然问道：“少个人，那个姓文的小姑娘呢？”
\newline

{\centering\subsection{3}}

小五子再醒来时，发现文相居少的已不是文思清一
个人了，八光和尚和常公公也在夜里离开了。他猜测，应该是文思清先走。等到众人酒醉，她推开门，从行进的房子里跳出去，逆着人流往南走。他不知道她要去哪儿，也许她自己都不知道，但肯定不是田独，那已是所有憧憬承诺梦碎的地方。这文相居，就是她儿时的房子，她竟然要从这里离开，变得无处可去，无家可归。

可能走出去两三里路，八光追出来了。他和她一起离开少林，一起来的南京，当然要跟她一起走。常公公，小五子在琢磨这个人，他为什么要走，他们是去京城，皇宫啊，而那里不是他呆了二三十年的地方吗？或许是怕小五子追问吧，没别的理由了，常公公知道太多，却一句话都不讲，同去京城的话，架不住小五子一路的盘问。还不只是问话这么简单呢，他现在已经是太子了，倘若他还是满嘴胡话，没半点诚意，小五子当然要把他关入地牢，反复折磨的。

“如果是我，”小五子想，“也会跑得远远的。”

还好，吴思若还在，一只手出出进进，蹿上蹿下，也没有不告而别的意思。在中午，他到吴思若的房间里坐了一会儿，也没多说话，这时候多说什么，哪怕是一点点欢喜的情绪，都显得他俩是那么狗男女。他坐在桌前，看她读书，若不是窗外的景色不断移动，怎么看，都不像是一幢移动的房子。坐了一下午，看了一下午灰尘浮在阳光里，到最后他说出五个字：“你不要走了。”

吴思若放下书，望着他，没有答应，但也不是拒绝。小五子继续说：“起码等我查到，我到底是一个什么样的人。”

小五子说完下了楼。楼下的李准驸正躲在厨房里，一个上午都在忙着点银票，昨天夜里农夫队长带人，打劫了一家盐商，掠来三万多两的银票。李准驸数了一遍又一遍，就仿佛那不是抢来的钱，是刚从钱庄把自己的钱取回来一般。农夫队长站在他面前，足足等到他数第三遍，问道：“李大人，这些钱够了吧，兄弟们做没本钱的买卖，把人家洗劫一空，还想着送回去一些。”

李准驸没应声，他还要数第一遍，这次确切数字是三万五千六百七十七两，他眼珠转了两圈，盘算了一下，又数第五遍，将钱分成两堆，一堆是一万七千八百三十八两，另一堆也是一七八三八。多年的老规矩了，一半留作公用，一半留给自己。可多出来这一两怎么办，规矩就是规矩，放在自己那堆，超过一半，这就是贪污了，可不是好官，那是昏官，贪官，可是放在公用那一堆，他又觉得吃了大亏。思前想后，面前的农夫队长让他灵光
一现。他把一两银子扔给他，说道：“拿去，跟你的兄弟们分一分。”

队长接过这一两银子，在手里捏了捏，为难道：“李大人，您赏的太多了。”

李准驸了解他的人，知道他是真觉得多，决然不是讽刺。这种农民出身的武将好养活，肥都不用施，浇浇水，晒晒阳光，都能给你长出沉甸甸的麦穗。李准驸头也不抬，他打算再数一遍，别出什么差错，一世英名，就毁在这点银子上了。没问题，都是一七八三八。农夫队长还捏着那一两银子，说：“以前都是多出几文给我们，这次是一两，实在是有点多。”

“那就带你兄弟们，去吃点好的，李大人赏你们的，哪有要回去的道理？”

李准驸说着把钱收起来，一半交给账房先生，做这几天的开销，一半揣进自己的兜，多出来那一两，还卖了个天大的人情。这么聪明的头脑，说实话，他只想做驸马，不做宰相，主要是为了让那些大臣们有路可走。

房子继续前行，昼夜不停，跑了快十个时辰，转眼就要出山东了。下午时分，有官兵堵住了行进的道路，为首的王姓武官骑在马上，挥舞着大刀喊着：“捉拿歹人。”其他士兵跟着帮腔，话音不齐地问道：“昨晚临净县内的盐商张老爷家洗劫，是不是你们干的？”

李准驸吩咐众人：“保护太子！”

他推门出去看看。三两句话就搞清楚，大家是一起的，太子被找到的事，先不用说，重要的是，李准驸让他明白，站在他面前的可是九门提督李大人。武官反应也可以，马上换了副嘴脸，说：“昨晚临净出现了歹人、强盗，下官心系李大人，是前来保护李大人的。”

那就敲笔竹杠吧，李准驸表示，昨晚不只是那个姓张的盐商被劫，自己的行军队也被抢了不小的数目，还不知道你们把案子办得怎么样，钱有没有追讨回来。武官愣了一下，很快明白，这是在要钱，就看他要多少了。武官向他请示：“请问李大人，歹人抢走了多少？”

就还是三万多吧，搞太大也不合适。李准驸这次说双数，二四六八十一类的，免得一会儿拿到手，又是一笔烂账。武官想了想，回复道：“下官今天中午抓了一伙强盗，刚好是抢了这些数目，应该就是从李大人这里抢的。”

“人，我就不要了，给他们一次改过自新的机会。”李准驸说，“可是这钱呢，还要麻烦王统领多出力了。”

武官明白了，说：“李大人，您先赶着路，下官这就给您取，一会儿给您送过来。”等到李准驸点头，武官喊了
声；“收队！”两千人的部队，整齐划一地把路面腾出来。

下午钱果然送来了，二一添作五，一人一半，谁也不要占谁便宜。之后他便一直陪太子，他也能看出，小五子情绪不对，为官这么多年，这点察言观色的本事当然要有。于是他扯闲篇，什么离谱，什么好听，他就扯什么。他说，太子殿下，您失忆的原因主要是白龙马下凡，教了你十二字神功，神拳神腿，神枪神棍，神掌神力，这项神功练得越深，天上能记起的事越多，地上能想起的事越少，才会变成现在这样。

这马屁拍得真可以，小五子听着都想笑。呀，这不就是所谓“龙心大悦”吗？他得多问两句，说：“我都这么大本事了，以后天下都是我的了，为什么还要吃苦练功啊？你这话不可信啊。”

李准驸被问得满脸涨红，换别人，就可以说，我又不是你肚子里蛔虫，我哪知道你怎么想。跟太子可不行，他先打太极，挠着头说：“您讲过来着，下官记性不好，一下子给忘了。”

“记性不好就不要做官了，回去种田吧。”小五子轻描淡写地说，“种田再种不好，那活着都是累赘。”

李准驸搓着脸，忽然激动起来，叫道：“你苦练十二字神功，是为了一件大事，而武林中，没人有本事干这件事，你只能自己修炼！”

“什么大事？”

“飞到月亮上，把嫦娥接回来，把那只兔子也带回来。”

小五子看着他，也是够蠢的，刚才差点信了，真以为有件大事要办。他不想再跟他贫了，叹口气说：“我这太挤了，让我透口气。”

李准驸看着这块两亩大的大堂，皱眉想着，这里还挤？

“就这么一栋房子，我那些朋友都没得住，看到你能够占一间房，我很是欣慰啊。”

这回他明白了，这是要撵他走。李大人连滚带爬地跳出去，说：“属下去给太子殿下抬楼！”

小五子坐到窗口，看到李准驸果然替下了窗下的一名侍卫，跟着一起抬。小五子说：“李大人，等到了京城，就把文相居迁回原址，改为文相府，物归原主吧。”

李准驸肩上压着铁杆，浑身吃力，好半天回复一句：“遵命！”

\newpage