\section{肆}

{\centering\subsection{1}}

文思清见过小五子，快进汴梁城那天，坐在酒楼二
层往下看，一大帮乞丐前拥后族，他高高骑在马上，跟一
个小狐狸眉来眼去。开始也不确定，小五子浑身打补
丁，脸上还涂满炉灰，不过那小狐狸很眼熟，一脸媚笑，
她盯了好半天，原来是捧着仙人球来钱记找碴的师妹。
跟她也能搞到一块去，文思清气不打一处来，面也吃不
下去，看着旁边的西北六公子、马长老，一时都想告发他
了。

她有底线的。小五子没记忆，她其实想明白了，要
是来个老相好的，比如大冬天喝羊汤的那个，为了唤醒
他记忆，真跟她旧情复燃，她也就让了。可那小狐狸算
什么，当时还给过你两掌，见面都要拔刀的主儿，现在屁
颠屁颠去给人提鞋。她气得满脸通红，大口吸气呼气，
盯着他们进了城门，她放下筷子，对六公子说：“我吃完
了，走吧。”

“急什么，三王爷还没吃好。”

她朝包厢看过去，里面一桌子饭菜，三王爷筷子都
不动一下，两个婢女一左一右轮流夹着菜往他嘴里送。
跑这么一路，净等他吃饭了。她抽出一根牙签，剔着牙
看窗外的乞丐，清汤寡水，一个肉丝都剔不出来。眼不
见为净，她合上这边的窗子，把牙签掰成两截扔面汤里，
问：“马长老，你们丐帮立新帮主了，你不下去露个脸？”

马长老还在揉着他左手，文思清用簪子扎的洞，包
了一个多月，包扎布比桌上的抹布还脏。他也在看窗
外，但不是小五子，他在观察关长老，看着看着还显出一
丝胸有成竹的笑意。事情这么顺利，丐帮帮主已经不能
满足他了，保三王爷登基，大了不敢说，弄个巡抚总没问
题吧。

因为三王爷，酒楼被包了场，楼上是客房，所有住客
早上就已经被请走了，楼下吃饭的客人全是换装的侍
卫，防着外人上楼，二楼除了王爷包厢，就剩他们三个大
眼瞪小眼。文思清百无聊赖，靠在椅背上双臂环抱看对
面的两个男人。六公子也无聊，把箭筒里的每支箭抽出
来擦一遍。文思清让他去催催，青天白日的跟你在这儿
干瞪眼。六公子眼皮都没抬一下，擦好最后一支箭放进
箭简，又抽出第一支箭再擦一遍。文思清又催一次，她
还惦记跟上去，看看小五子跟小狐狸是怎么回事。六公
子停下米，手指转着箭，慢声细语地警告她：“我只是暂
时不杀你，你话不要太多。”

那就不说话呗，她再抽根牙签，一截掰两截，两截掰
四截，八截之后手指都捏不住了。有个婢女从包厢里出
来，边整理衣服边说：“三王爷说了，时候不早了，明日再
进城，今天就在这里体息。”

文思清上下打量婢女，一脸的嫌弃：“是和你休息
吧。”

婢女装没听到，转身又回了包厢。她想求助六公
子，可他根本没打算搭理她，收起弓箭，起身去安排下面
的侍卫。她往窗外探出头，他们进城了，城外大道空无
一人。丐帮就像个巨大的磁铁，本来有那么几个要饭
的，被丐帮扫过之后，街上一个乞丐都不剩了。文思清
转回身，瞪大眼睛看着马长老，问：“午饭还没吃完，又要
休息了？”
\newline

{\centering\subsection{2}}

他们是中秋夜跑出去的，骑了一夜的马，文思清说
她得回去了，她娘还在店里呢，虽然是骨灰，那也是在店
里。经过小溪他们分开，她看着他往南走，消失在树林
尽头。白马向西跑一个时辰，她回田独走两天。所有人
都不在了，钱记肉铺一片狼藉，那些猪竟然活得挺好。
反正店是不开了，第三天她喝了两斤酒，抄起刀壮着胆
子把几头猪都杀了，切成十几大块挂在绳子上做腊肉。
第四天她洗衣服，上面全是猪血，怎么也洗不干净，拢
个火堆全烧了。第五天她搬个小板凳坐院子里，推测常
公公去哪了，一场恶战是谁打赢了，是小五子先回来还
是常公公先回来，他们会在入冬之前回来吗？第六天日
子很特别，她来田独一周年，去年此时还阴雨连绵，一年
而已，感觉小五子跟她过了半辈子。第七天终于下雨
了，漏得屋里都是水，她要学会很多事，她抱着新瓦爬上
梯子，趴在房梁上看哪片瓦在漏雨，下来的时候梯子没
了，几个打着伞的人站在房下，他们又回来了，还是那个
王爷，有两个侍卫在给他撑伞呢。

他们掳走了常公公，半路又被人救走了。回马枪杀
回来，她还在这里。她说不知道，我连他小妾都不算，只
是他赌场赢来的丫鬟。他们也不难为她，每天都去查看
绳子上的腊肉怎么样了，闻起来不错，那就在这儿过
冬。六公子把那些箭磨漆上色，一支支地审视，好像一
辈子一支都不放，就靠那几支箭活着似的，之后他修理
箭头，指甲刮着箭羽说：“我们等他一个冬天，他早晚会
回来的，对吧？”

“好像是吧。”她知道他会回来，小五子答应了的。
都是王爷公子，天寒地冻的，她以为他们一定受不了。
三天，五天，他们真的待下来了。绳子上的腊肉一天少
一挂，你们不走我走。上次给常公公的蒙汗药还剩下不
少，九月初一夜他们睡得特别香，她抱着她娘的骨灰迈
过横七竖八的侍卫，溜出了钱记肉铺。

她想好了，出门就往北，等着他们追上来。到第三天
她知道有人跟上来了，不慌不忙，带着他们向北走。他们
也不来抓她，三王爷英明神武，认定她去找小五子，越走天
越冷，过了冰川就是罗刹国，三千里路莽莽白雪，他们盯着
雪地里的黑点，明白自己被耍了。没人能活着蹚过那条
冰川，小丫头是要和他们同归于尽。三王爷做了个手势，
让六公子前去拦住她，带回到汴梁，带去武林大会。
\newline

{\centering\subsection{3}}

他们包了一座塔，站在顶层刚好看到下面的昆仑山
庄。武林那么多人，透过大门看里面乌泱泱的全是人。
原来有这么多人会武功，文思清搞不懂，和平盛世五十
年，这些人不好好在家过日子，出来打打杀杀干什么？
三王爷说先休息一下，等他们会开得差不多了，再下去
不迟。文思清可没心思休息，她在找小五子，找不着小
五子就找小狐狸，找不着小狐狸就找那一大帮要饭的。
可是都好不到哪去，九门十八派，一个比一个穿得寒酸，
也许丐帮今天是正装出席呢。

主持的是个方丈，后面坐着一帮缺胳膊少腿的不知
道是什么人。方丈一口河南嵩山话她也听不明白。文
思清专心找小五子，门派都是按区域分好，一群道士，一
群和尚，再往前瞅是一群要饭的，打头的是个瞎子，双手
拄拐坐在头一排。文思清往后看，连一只手都看到了，
还没找到他。她从后面捋，一排一排往前看，原来被一
个胖子结结实实挡住了。小狐狸呢，原来是换了男装，
就站小五子旁边说悄悄话呢，聊着聊着小五子还张牙舞
爪地对她比画。文思清气得直喘粗气，恨不得从塔上跳
下去骂他们，她转回身问六公子，是不是该下去了。六
公子这次不玩箭了，专心摆弄麻袋，还伸开对着她肩膀
比量着大小。

“短了点，”他自言自语，打开袋口，一个眨眼套在她
身上，“我一会儿带你下去。”

套完他就不管了，马长老过来收尾，他让她蜷蜷腿，
把口系上。躺在麻袋里，反倒能听懂方丈的河南话了，
大概就是说昆仑公子三年没找到，朝廷对武林持续打
压，大家的日子都不好过。这时有人喊，什么狗屁公子，
明明是昆仑小贼，倘若是公子，何必过街老鼠一般不敢
露面？有人起哄，就有人附和，是啊是啊，昆仑小贼。文
思清听一会儿就走神了，她在想，要是小五子真跟那小
狐狸好了，她也不能不要他，就算把那姑娘娶回家，那也
是她做大，天天折磨小狐狸。

下面打起来了，两个有过节的门派上台来盘道，打
了一刻钟，又上来几个门派，朋友的敌人是敌人，敌人的
敌人是朋友，后来他们自己也闹不清了，面前的门派是
该暴打还是结盟。台上一片混乱，文思清听着下面“噼
里啪啦”的都要睡着了，这时有人喊，诸位英雄住手！文
思清身上一轻，人在麻袋里被倒着提了起来，先前喊的
那个人这次更卖力了，哑着嗓子喊：“三王爷驾到！”
\newline

{\centering\subsection{4}}

乔姑娘嘱咐他不要来，她自己却跟着乔帮主坐在第
一排。昆仑山庄真不小，小一万人进到庄园，还能留下五
个猪圈那么大的空地。人群面前一个两米多高的台子，
安静下来之后，先是一帮缺胳膊少腿的，那么高的台子，腾
地一下就上去了，一个个面对着他们入座。小五子问这
都是干嘛\footnote{原文“干吗”，我感觉这个错别字可能就是作者的写作风格了}的。吴思若分析了一下，说既然这次的主题是
绞杀昆仑公子，这些人应该都是被昆仑公子害的。

都这样了还能蹿上蹿下，当年不得上天入地的。昆
仑公子多大的本事，小五子对接下来的大会还挺期待，
他没本事，帮不上忙，不过他握紧双拳，随时准备着喊
“打倒昆仑公子”的口号。大家都安静了，方丈上来讲开
场白，说承蒙各帮各派赏脸，从五湖四海来汴梁参加武
林大会。小五子在下面还讲了个笑话，他问吴思若，知
道为什么是方丈做主持吗，因为方丈是少林寺的住持。
昊思若半张着嘴酝酿了半天，实在是笑不出来。小五子
讲了句意味深长的话，就算不好笑，那也是我这辈子讲
的最后一个笑话了。

不笑就算了，怎么还伤感了呢？吴思若有点不好意
思了，说我讲一个更不好笑的吧。她问他，没来的那些
门派都去哪了，因为他们听错了，都去昆仑山了。这种
笑话小五子能笑得前仰后合，弄得关长老还得咳嗽一
声，提醒他别笑死在这里。

前半段也没提昆仑公子，方丈总结这一年江湖中的
污点及亮点，光荣与龌龊。批评的都不点名，听来听去
都是争抢九宫图。要是钱老板没骗他的话，小五子也有
一张，他记得何府灭门有一半的原因也是这个，都是拿
命抢来的，到底有什么用，居然还有九张，凑齐了真的能
掉下来天兵天将吗？

年年争名夺利，岁岁抄家灭门，江湖上多少还有点
美好的事情，穆家拳的掌门人穆林双水性极好，人称水
上白条，今年五月由于救人淹死在洞庭湖，连皇上都写
匾，让我们向他学习。小五子没法打断方丈，只好又问
吴思若：“水上白条，因为救人淹死了？”

“因为他救上来一个，又救一个。”

“救两个淹死了？”

“不是，之后又救了第三个。”

“哦，救三个，然后自己死了？”

“还有第四个。”

“一共几个？”

“一百二十七个。”

“原来救了一船的人。”小五子叹息着，“要是他少救
一个，只救一百二十六个，穆老前辈也不会死了。”

“对，问题是第一百二十七个捞上来的还是一具尸
体，白救了。”

“真的假的？”

“假的，我逗你玩的，我比你还小两岁，哪能知道这
么多江湖上的事？”

小五子不想跟她打听了，好好听方丈讲课。方丈
说，穆老前辈非但没有得到武林中人的尊重，反而有人
还趁着掌门人仙逝，一举灭了穆家妻小以及九九八十一
位弟子，盗走了穆家拳谱。方丈说到这里，全场一片寂
然。小五子知道差不多了，该喊口号了，他高举双臂，冷
不丁喊了一句：“打倒昆仑公子！解放新江湖！”

全场燃了起来，上万人抬起右臂跟着喊。这几年大
家都习惯了，江湖上的大案死案，查不出来的必是昆仑
公子所为，真要是查出来了，冤有头债有主，仇家十有八
九也是受到了昆仑公子盅惑或刺激，总之打倒昆仑公
子，江湖必被解放。

所幸还有理智的人，乔帮主一跃到台上，压低手势，
示意大家安静，听他讲两句。他说自己与穆兄相识三十
名年，听闻穆兄溺水后他连夜赶往枭阳，想在下葬之前
见上一面，一半出于交情，另一半他始终无法相信，以他
的水性会溺死在水里。开馆验尸，穆兄肺部浸水，溺水
不假，可右手腕有一处不起眼的红点，才是他意乱神迷，
淹死在鄱阳湖\footnote{不是洞庭湖吗？}的真正原因，经我乔某仔细查看，江湖只
有一人会使，而此人已不在人世。

台下都凝眉沉思，回忆小红点会是谁家的绝技。乔
帮主接着说，当时他也不敢确凿，可能自己多虑，毕竟穆
兄是救了一船的人，一百二十多人，体力难免不支，溺水
也是情有可原，安葬好穆兄他回了重庆府，可人还在长
江上就听说穆家拳被灭门洗劫，便知仇家是有备而来，
穆兄淹死一事是他计划的第一步。

下面的人让他赶快讲，不要卖关子，这手腕的红点到
底是谁的绝学。小五子不关心这些，他在追问吴思若，你
刚才不是说逗我玩吗，真是整船人，一百二十多个。吴思
若不想分心跟他聊，一直在听乔帮主讲话，漫不经心地应
付小五子：“哦，我说逗你玩那句，是逗你玩呢。”

小五子瞪大眼睛看她，要是自己会点功夫，真想给
她一掌。乔帮主背着手在台上走一圈，待众人议论声渐
粥后继续说：“乔某愚钝，特地去鄱阳湖小住一个月，才
查清事情原委。众所周知，穆兄在江西一直做客运生
意，事发当日，此仇家乔装打扮上了客运的船，行至入夜
时分将船板凿洞沉船，自己生意，穆兄自然要将这一百
多号客人一一救上岸，而此仇家则潜浮在水上，待穆兄
精疲力尽，便佯装溺水在湖面拍打，就在穆兄伸手营救
之时，此人在穆兄手腕处一扎，痛遭毒手。”乔帮主走到
西南角时单膝蹲下来，看着一个道士说：“迎客道长，这
门绝学你是再熟悉不过了，正是贵师兄苍松道长的松针
指。”

前半段众人听得目瞪口呆，当凶手揭晓众人连说不
可能，苍松道长死四五年了。小五子又慢了半拍，他想
问松针指是什么东西，怕吴思若还跟他来回绕，转过来
问关长老。关长老解释，首先要将指甲留很长，前面削
成松针般纤细，之后起码要练十五年，逐级食用各种毒
物，功成后便能将体内毒素运到指尖，只要能扎进血管，
对方便心悸而亡。

“这么麻烦，直接买根毒针不就好了吗？〞

“那不一样，”关长老轻蔑一笑，说，“全都用道具，谁
还练武啊？”

“那就不练呗，一样的杀人，毒针还能飞出去，指甲
削尖了，还得够得着才能扎得透。”

关长老迟疑了一下，眉头紧锁，本来他是跟着大家
想的，苍松道长死好几年了，怎么和穆林双的死联系上
的。这下好了，小五子这问题都让他开始怀疑人生了，
自己也练了五十年，风吹日晒的，白练了？他上半身倚
在拐杖上，摇头道；“肯定哪不对，你让我想想。”

小五子等半天也没个答案，就往西南方看。苍松道
长前几年死后，一直由迎客道长做黄山派的掌门人。迎
客道长侧过身，伸出手臂对着人群转了半个圈，那意思
是听听大家怎么说，还松针指，我师兄早几年就死了。
乔帮主还在盯着他，迎客道人笑了笑，说：“乔兄不会是
觉得，我也练成了松针指吧？”

“你不会，我还要为两个事情向你道歉。”乔帮主站
了起来，“前两天丐帮吾帮主请吃饭，跟你推杯换盏，乔
某仔细观察过迎客兄的指甲，非但没有留长削尖，而且
指甲肚不见有喂毒迹象，穆兄定不是被你所杀，这是我
要道歉的第一件事。”

小五子听见自己名字还挺得意，频频点头，高声说：
“乔帮主说得对，我当时也看出来了。”

吴思若让他少说话，你能看出啥。乔帮主对他笑
笑，继续说：“至于第二件，几年前苍松道长被害，你四处
宣扬是昆仑公子下的毒手，我还曾怀疑你弑兄篡位，嫁
祸于人，现在看来是我错了，我向你道歉，因为苍松道
长，根本就没死。”

迎客道长要说话，刚说出两个字就被乔帮主更大声
地盖过去，人家狮吼帮的嘛。他说苍松道长不但没死，而
且正是在你的掩护之下，为非作歹屠害忠良，将各派的拳
谱剑谱据为己有，这几年江湖惨案不断，都说是昆仑公子
所为，怕是有一半的账要算在你师兄弟二人的头上。

迎客道长大吼一声，提剑跳上高台。正常的剑或长
或短，总之是笔直，他的剑果真如迎客松一般，九转十八
道。小五子也没看出好在哪里，不过比乔帮主徒手要强
一些。二三十招这把剑始终不得近身，迎客道长手腕一
抖，弯弯曲曲的剑仿佛铁鞭瞬间被拉直，直奔乔帮主的
喉咙刺去。眼见乔帮主喉管就要被捅破，乔帮主反而迎
过去一声嘶吼，声音不大，可就像一场狂风，将铁鞭又吹
回到弯曲的形状。

小五子跟大家一起鼓掌叫好，关长老看不到，不过
还是点点头，拍拍小五子说：“带毒针的话可能扎到自
己，自己练出来的松针指，是不会毒死自己的。”

还想这个呐，小五子说既然带了毒针，顺便把解药
带上就好了。也是啊，关长老又开始低头沉思，一定要
想明白，这关乎大半辈子的价值观。台上乔帮主那边多
了几个帮手，指着迎客道长说，我师父死时身上也有小
红点，现在想想，真是错怪了昆仑公子。一直坐着的老
弱病残不干了，纷纷站到迎客道长那边，破口大骂，单是
寻仇也就算了，还错怪昆仑小贼，难不成我们身上的残
缺是自己磕出来的？

台上越来越热闹，有两种人都上去了，不要命的和
武功高的，大家纷纷站队。小五子低头问，咱们丐帮站
哪边？关长老思考人生，哪有时间理他？ 他是帮主他做
主，丐帮跟乔帮主站一起，一是他女儿叫乔文君，二是昆
仑公子又没害他，他这断魂掌是南海真人干的，第三呢，
他想明白了，昆仑公子是这个龌龊江湖的遮羞布，哪天
他被关长老杀了，肯定也是昆仑公子干的。

他有点后悔了，刚才挥拳喊打倒昆仑公子，尤其解
放新江湖这句，江湖现在陈旧迂腐，老迈得快转不动了，
正是需要昆仑这样的人才能打破旧江湖，建立新秩序
呢。后面的丐帮人都在等着他下令，他手臂一挥大喊：
“弄死迎客苍松，平反昆仑公子！”

台上的人停手不打，齐刷刷地看着他。吴思若提醒
他，迎客苍松该死没错，但是昆仑公子真的是罪大恶极，
千刀万剐。小五子倒抽一口气，让吴思若挡一下，俏俏
坐地上。已经有人朝他这边走过来，帮主说糊涂话，丐
帮的人都没法护着他。小五子叫关长老保护他，却只听
见他说，毒针可能被偷，但武功偷不走，所以练功还是有
用的。算了，弯腰埋住头，看这些人下不下死手吧。还
好这时从高塔上传来一个声音：“诸位英雄住手，三王爷
驾到！”
\newline

{\centering\subsection{5}}

他们提了个麻袋，还是中秋夜闯钱记肉铺的原班人
马，一个王爷，一个公子，一个乞丐，再加几个侍卫。进
中原转了一大圈，这几个他都认识了，三王爷，西北六公
子，再就是和他渊源颇深的马长老。之前他侧面跟胡胖
子打听明白了，这西北六公子为什么就一个人啊？因为
他排行老六啊。那一二三四五呢，怎么就他陪着三王爷
啊？因为都被昆仑公子杀了呀。那为什么杀了一二三
四五，不杀六呢？因为把六公子也杀了，江湖就没人知
道是昆仑公子干的了，就白杀了呀。那昆仑公子不太
好，做好事还要留名。

三王爷上来就不好玩了，各种打官腔，各种朝廷政
策，说大家聚在这儿为了杀昆仑公子，共图大计，怎么会
为了自家恩怨打了起来，你们上面是父亲，是师父，但更
是朝廷！小五子听得想骂街了，六公子那几个人突然
“扑通”一下就跪下了，瞌了三个头高呼，王爷英明，王爷
万寿无疆。小五子在下面感慨：“还好他那五个哥哥被
昆仑公子干死了，不然我怕他们磕头磕死。”

“给我们看呢，”吴思若说，“他要登基当皇帝了。”

三王爷还在说，小五子也不听了，看那麻袋还挺好
玩，扑棱扑棱的还会动。三王爷说几句话，它还跑远了，
弄得六公子跪着过去又把它拉回来。三王爷说，朝廷找
了三四年，终于在田独查到了昆仑逆贼的下落，可惜让
他溜走了，不过也还算有收获，我们把逆贼的妻子从田
独带来了。他打个响指，示意六公子解开麻袋，一个捧
着骨灰盒的姑娘从里面钻了出来。

“那不是你媳妇吗？”吴思若转过身笑着审视小五
子，忽然全是明白了似的表情僵住，指着小五子说，“你
居然……你居然被昆仑公子戴绿帽子了！”

小五子完全蒙了，声音发抖地问：“你以前见过我
吗，你见过昆仑公子吗？”

“你是谁，你自己还不知道吗？”

“我不知道。”

“你再想想，你要是昆仑公子，这就是你家。”

小五子四周望望，偌大的昆仑山庄，装二百个钱记
肉铺绰绰有余。钱老板说，你出不了田独，武林有一半
人想杀你；乔姑娘说，千万别去昆仑山庄，那种地方你有
去无回。小五子摇摇头，双眼盯着文思清，低声对吴思
若说：“我是昆仑公子，这山庄以前是我的，这山庄所有
的人，都是来杀我的。”
\newline

{\centering\subsection{6}}

小五子脑袋“嗡嗡”的，吴思若还在耳边喋喋不休，
你既然是昆仑公子应该早点告诉我一路这么哄着我玩
有意思吗还花二百两银子买我你弹下手指头就能把我
抢过来现在是我错了有眼不识泰山希望你大人不记小
人过别把小女子还出师门无家可归。

〝我不知道！我要是知道能挨你那么多打吗！”

小五子忍不住吼起来，几千目光转向他，遣责他不
要吵。一只手也在田独见过文思清，他从队尾说了一万
次“借过”挤到前面来，对小五子竖起大拇指，太厉害了，
吾帮主。文思清在人群中找到了他，盯着他微微摇头，
那眼神失望至极。小五子冲她摊开双手，表示自己真的
一无所知。不是这个，文思清对他稍稍努嘴，哦，旁边站
着吴思若呢。小五子马上向左跨一步，离吴思若远
点，连连摆手，把一只手拽到他俩之间。文思清笑了，都
听不到三王爷的问话了。

三王爷问她，你男人干什么的？文思清说杀猪的。
后面的老弱病残不干了，打不过就死，还要被小姑娘羞
辱我们说是杀猪。文思清说真是杀猪，让猪先跑起来，
等猪跑高兴了迎面一刀就开膛破腹。后面有人气得吐
血，文思清回头看他们，我说错什么了吗？有两个被锯
双腿的，从凳子上跳下来跪在地上，请求皇恩浩荡，三王
爷让我们杀了这个小娼妇，我等以死谢恩。

三王爷笑言不急，接过侍卫递来的一根香一一点上，
说我们先陪小丫头再聊几句，我赌昆仑逆贼今天在场，若
是这炷香烧完，逆贼还不现身，我们慢慢杀她不迟。

底下上万人，大家相互看看，小五子满脸炉灰低着
头，他隔着一只手问，要是真杀她怎么办？吴思若说那
你去救啊。我真没本事，那台子我都上不去。一只手表
态先去打头阵，回头你再把山庄扫平。小五子叹气，吴
思若好奇她手里那盒子是什么。

“她母亲的骨灰。”

吴思若吐吐舌头，说：“你要是不救她呢，你就把她也
装那盒子里，你要是救她呢，我就把你们俩都放那盒子。”

“那我是救，还是不救？”

“肯定要死的，要看你是让她自己死，还是陪她死。”

血海深仇，有人等不及了，在后面暗自发力对香吹
气，烧香比烧纸还快。眼看檀香燃尽，三王爷站起来从
六公子那抽把剑，说我数最后三个数，再不现身人头落
地。三王爷数出一，文思清对小五子微微摇头，让他千
万不要上来。小五子泽身发抖，他推一只手上去。一只
手都结巴了，说我就跟你确认一件事，你到底是不是昆
仑公子？小五子摇头。一只手为难了，说我这点本事，
指望不上你，不是帮人磨刀吗？

三王爷数到二，一个黑影飞了上去，蒙着脸，大喊：
“昆仑公子在此，别动我娘子！”
\newline

{\centering\subsection{7}}

不知道这是不是昆仑公子，还不得近身，就被六公
子用弓格了一下他的剑。小五子一时看不懂了。吴思
若说，没准还真有绿帽子呢。可是那黑衣人武功不行，
三下两下就被六公子用弓抵住了喉咙。三王爷持剑走
过去，说这还只是本王爷的护卫，以阁下这点本事，伤皇
帝，劫太子，也太小瞧皇宫的御前侍卫了。说完剑尖一
挑，面纱被揭开，长发散落。三王爷一脸惊讶，先说是
你，然后低声说，刚刚好，早就想杀你了。这些外人听不
到，三王爷缓了几秒，哈哈大笑，昆仑公子做了缩头乌
龟，想替他死的女人倒是又来了一个。

小五子在后面也看不到她的脸，文思清面对着她，
认出这是腊月二十三来我们店里喝肉汤的姑娘。她低
声问，又不是救小五子，你上来是何苦呢？苏子瑶说我
怕他上来送死。这句话说得文思清一阵阵难过，刚才快
点数数，三王爷那一刀早点下来就好了。

六公子把苏子瑶转过来，和文思清并排面对大家。
三王爷提剑绕到苏子瑶这边，说还剩最后一个数，再不
出现，两个一起杀。吴思若此时竟然轻声笑了，问小五
子，这姑娘你总认识吧？小五子望着台上两个姑娘，咬
了半天嘴唇说，我以前认识，现在不认识。

“再跳上来两个，怕那盒里不够放了呢。”

小五子看明白了，苏子瑶这是要替他死，假冒昆仑
公子被乱剑刺死，众人以为大仇已报，不会再找他小五
子麻烦了。到底过去发生了什么，能有这样一个女人为
他死？

昊思若却拿出胭脂，拇指上面摁了几下开始抹脸，
挺嫌弃地看看自己这身丐帮衣服，抱怨早知道这样，换
身衣服好了。小五子皱眉，刚要斥责她，她却腾地一下
上台了。

吴思若可不跟他们打，上来就笑眯眯地说三王爷
好，六公子好，还有模有样地行了个礼。弄得三王爷也
是笑盈盈的，问她又是谁。吴思若说我是谁不重要，就
是在下面看得着急，你找我相公，抓两个小姘头有什么
用？文思清睁大眼睛瞪他，吴思若警告她，瞪什么瞪，勾
搭我相公的账还没跟你算呢，你看看你哪好啊，你就算
死在这儿，我相公这辈子哪怕一秒，都不会想起你。

文思清不经说，三两句哭起来了，吴思若不忍心多
损她，走到苏子瑶那边。相比文思清的伤心，苏子瑶更
多是好奇，面带笑意地看着她。这把吴思若弄不高兴，
指着她鼻子骂，看什么看，昆仑公子跟你什么关系啊，一
个个蹦上来献股勤，还蒙着脸，我相公根本就不认识
你。她拉起苏子瑶的手腕，拇指不经意在上面摁了一
下，留下一点红。吴思若笑得前仰后合，举起苏子瑶手
肮给台下看，大声斥责道：“不要脸的贱人！守宫砂还在
呢，冒充昆仑公子的女人，别说我相公，是个男人都没碰
过你，你就是装也得装出点样子啊？”

六公子不信这东西，要走近一些看。吴思若一下子
把苏子瑶的袖子合上，笑道：“六公子，你急什么，一会儿
我给你送洞房去。不过我听说当时在庙里，你们六兄弟
和我相公打过一架，你五个哥哥都死了，唯独你还活着，
但好像卸了你什么物件。卸的什么我不知道，反正爱好
变了，以前对女人是见一个奸一个，自从那晚从庙里出
来，对女人是见一个杀一个。也好，三王爷早日登基，这
太监总管就是你的了。”

台下哄笑，六公子满脸煞白，三王爷倒很受用。吴
思若又对三王爷行个礼，说三王爷，我求求你别数数了，
赶快把这俩冒牌货杀了，到时候我和昆仑公子举案齐
眉，百年好合，我请你们喝喜酒。说完她往下走，避着小
五子走向另一侧。她低头数着步子，今天就死到这里
吧，文思清不会让她进那盒里的，她若进不去，说明她俩
还活着。吴思若刚才想明白了，小五子是昆仑公子，没
骗她，是不记事了，这俩姑娘肯定都爱过，一个是记事前
的，一个是记事后的，反正都比她吴思若强，她已然贱命
如此，哪怕换她俩一条命，也算是不亏了。

走到台边都没人拦她，她还不放心回头看。三王爷
和六公子双臂环抱，似乎在等她接下来唱哪出。她也报
以一笑，转回头一个乞丐在下面等着她。她记得这个
人，刚才他在台上的时候，帮里的兄弟都叫他马长老。
他冲吴思若努了努嘴，示意她转向走回去，别想再下这
个台子了。
\newline

{\centering\subsection{8}}

女人们站在台上，三王爷也不想数到三了，反正有
三个呢，先杀一个还剩两个，看杀到第几个昆仑逆贼会
出现。他右手握剑，左手对三个女人来回地点，杀死哪
一个凭心情，停到谁那里就把剑刺过去。一只手紧张起
来，深吸一口气，跟小五子说：“我去救师姐，不是还欠你
三条半的命吗？先还你一条，剩下的下辈子慢慢还。”

小五子没理他，向前走几步，俯身到关长老耳边说，
你放心，我死不了，咱俩的账，早晚要算。关长老眯着瞎
眼不明白，哪根筋不对，这小子要作妖上天，只听见小五
子说完还往前走，忽然就嚷那么一句：“昆仑公子在此！”

两米多的高台，个个脚尖一点就上去了，此时高台
挡前面，就像是羞辱。小五子绕了半个圈，连个台阶都
没有，他后退几步向前冲，蹦到最高也才把指尖搭到高
台，撑了好半天，又掉回到地面。全场笑起来了，狮吼帮
有弟子问，师父，咱后山的青蛙都比他蹦得高。乔帮主
也看迷糊了，自言自语，丐帮帮主怎么会是昆仑公子？

那就别上去了，他转回身，面对所有人，用袖子把脸
上的炉灰一点点擦干净，让大家看个清楚。有人认出来
了，惊呼果然是你。小五子笑了笑，别说是你们，他自己
都想惊呼，打他进钱记肉铺，昆仑公子的通缉令就贴在
墙上，半年一换新，怎么就成了昆仑公子，难不成一直在
找我？

人群里有人喊杀了他，说这话时不禁还后退一步。
小五子转身看台上众人，示意谁过来拉他一把，死也得
上去再死。大家都有点蒙，武林第一恶人昆仑公子怎么
连个台阶都上不来？一只手从后面冲出来，他怕帮主折
了面子，抱着小五子的大腿使劲往上托。

从后面看起来，这画面更丢人，但没人敢笑，不知道
昆仑公子唱的是哪出，都怕他死前毙了几个一起陪葬。
好容易上了高台，他拍拍裤子上的灰，让一只手出门直
走，别再回来了。见一只手犹豫，他说咱俩以后两不相
欠，那三条半的命不用还了。他看着一只手往外跑，还
没到门口，就被昆仑公子的两个仇家给摁住了。小五子
怒视过去，瞪得仇家胆寒，放过了一只手。然后他转回
身，问六公子，你五个哥哥可是我杀的？六公子还没应
答，三王爷倒是“咦”了一声，对六公子耳语几句，手掌向
下做了格杀的手势，带着几个侍卫先走了。

小五子走到台子中央，和每个女孩都对视几秒，让
六公子把她们都放了，你五个哥哥的命，我今天还你。
六公子走过来低声说：“我可以放她们，但你看下面，全
是想扒你皮吃你肉的，她们跑不出这山庄。与其被那些
人凌辱，死了反倒干净。”

小五子朝下面看去，几乎都不认识，但显然这些人
认识他，咬牙切齿地瞪着昆仑公子。小五子背上一丝凉
意，他回头看着文思清、苏子瑶和吴思若，苦笑道：“我小
五子没本事，今天一起死吧。”

说完他马上转回来，他害怕看到她们哭，看到她们
摇头，看到她们点头。他求六公子，就一件事，让我死在
她们前面。虽然不说话，但六公子答应了，他举起剑，想
了想换成弓，退后几步弯弓搭箭。文思清一下子明白
了，一路上擦来擦去的，原来在选用哪支箭杀死昆仑公
子。小五子盯着箭头，估计要射自己心脏，死到临头还
是想不起来，三年以前自己到底是个什么人，脑子里有
个声音，钱老板说的，真到性命攸关时，你就说九宫图在
你手上，再适时拖延，想办法保命。

“慢着！”小五子扬手喊。

六公子不为所动，依然绷着弦。

“九宫图在我这儿！”

没有用，弦似乎绷得更紧了。下面倒是强动起来，
僵持了十几秒，方丈起身请六公子且慢，待问清楚再杀
不迟。六公子依然没松弦，盯了他一阵忽然放箭出来。
箭迎面而来，划了个弧线从头顶飞过，扎在他身后的房
柱上。六公子打开箭筒，仔细挑选第二支箭，漫不经心
道：“你说吧。”

小五子轻吐一口气，缓一缓心跳，问下面众人，诸位
武林高手都是从小习武练功，少则十年八年，多则三五十
年，图的是什么？名，色，权，利，都不是，无非是为了九
宫图，九宫图自然有九块，试问你们有几块？有的拿出
来，数数一共多少？全天下都知道，我昆仑公子有五块
九宫图，比你们加起来还多一块，现在杀了我可以，但你
们要想清楚，还有很多人没有来，南海真人，莲莱阁老
大漠仙人，无为神掌向问和，四大高手都不在场，以前他
们是找我要，既然我今天是被你们杀了，这五张图日后
自然是问你们拿，可你们有吗？保命的都没有，我死后，
今天来的所有人，别想活过明年。

三四年了，天天追杀昆仑公子，等他手无寸铁地露
了面，反倒是不敢动他。下面开始松动了，有人提议把
他关起来细细审，六公子还是不为所动，跟做精细活儿
似的，把第二支箭搭在弦上，左手端起弓，瞄准小五子，
朗声道：“人是我杀的，问起九宫图，让他们来找我西北
六公子。”

那就这样吧，虽说只活二十多年，一生过两辈子也
算是值了。文思清在哭，满脸泪水，小五子说哭什么，下
辈子还去山顶给你烤肉吃。两句说得苏子瑶直皱眉，小
五子想跟她说对不起，憋了半天也没说出口。吴思若却
在笑，那表情似乎说，你真行，一个杀猪卖肉的，居然能
换我们三个陪你死。这笑容让他还挺欣慰，闭上眼睛，
大声一点，用命令的口气对六公子说：“来吧！”

他听到了箭的声音，听到了弓弦在震，听到了文思
清哭着喊他小五子，然后就是“叮”的一声，有人用刀挡
开了箭，他听到六公子问怎么是你。睁开眼睛，三个女
人还不够，台上又多了一个女人，剑剑刺向六公子的面
门。六公子也不出招，每一剑都在躲。小五子看着她背
影想这又是谁家的姑娘。台下有孩子在喊妈妈，他看过
去，是乔帮主抱着的孩子，上来的是乔姑娘。

那我小五子的命更值了。他不由多望两眼那孩子，
越看越觉得像自己。三个姑娘表情各异，吴思若还在
笑，好奇小五子到底哪好啊，反刍似的一会儿冒出一
个。最惊讶的是乔帮主，问了好几年，这孩子是谁的，竟
是人人得而诛之的昆仑公子。他愣在那里摇着头，眼见
女儿直落下风，昆仑公子性命不保，他带弟子冲上去救
小五子，迎客道长第一个拦住他。过了十几招，更多的
人举枪提剑上来。跟刚才不一样，这次没人帮他了，谁
都想趁乱捅上昆仑公子一刀，好成为日后吹嘘的资本。
十几个挡在乔帮主面前，迎客道长左手揪着小五子的头
发，右手提着迎客剑就要割他的头。

乔帮主急了，大吼一声，功力浅些的已经有些摇
晃。他施展狮吼功接着喊道：“南海真人，大漠仙人，莲
莱阁老，快请现身吧！”

大厅里轰隆的，桌上都被这吼声震得摇摇欲坠。一
些功力尚浅的摇晃了几下瘫倒在地上，小五子、文思清
这样没练过武的，直接晕了过去。迎容道长的剑被震
掉，他四周看看，明白乔帮主在使诈，几大高手是假，喊
出这话只是为了施展狮吼功。他右手中指拇指攥成一
个钩子，去掐小五子的喉咙。乔帮主蹿过去，手掌捂在
小五子喉前。迎客道长两指戳下去，扎进乔帮主的手
背，血从里面涌出来，手心就贴着小五子喉咙，乔帮主不
好使力，只能用手背去顶迎容道长的钩子指。拇指嵌在
肉里，中指已把手背戳穿，从手心露出一截手指。乔帮
主咬着牙，用尽最后一点力气又喊了一遍：“几位前辈，
晚辈有请！”

这次没人信了，功力也弱了不少，六公子摆脱掉乔
姑娘，朝乔帮主后心击了一掌。乔帮主眼前一黑，心想
罢了罢了，今日死在小人手里。这时一个更浑厚的声音
传过来，大声抱怨道：“吵死了吵死了，看会儿热闹都不
行！”
\newline

{\centering\subsection{9}}

那声音似乎在较劲，好像跟乔帮主示威，就你嗓门
大，就你会狮吼功。如果说乔帮主嗓门是风卷残云，这
声音虽然更大，也没见哪个人晕倒，哪件兵器震弯，可缓
了一阵，发现之前晕倒的人一个个都醒过来了。着实令
人啧声叹奇，武学算吼声将人内力震伤已为不易，竟然
还有一声吼就能传内力过去的功夫。

谁都明白一等一的高手来了，不约而同地往房梁上
看，只见一个老头躺在一根细杆上满脸的不高兴。乔帮
主手背血流不止，还拱手恭敬道：“哪位英雄到场，劳烦
下来相见。”

老头伸了个懒腰，身子一滑，双臂拉着木杆悬在半
空。有人哑然失笑，今天是怎么了，昆仑公子是台子上
不去，这个老头是房梁下不来。老头又往上撑了撑，忽
然弯曲的胳膊一发力，像弹弓一样，把身子射下来，刚好
落到乔帮主面前。

在场的都练过轻功，向来都是脚上发力，人在半空
还是胳膊发力的，生平第一次见到，众人一时惊讶得忘
了喝彩。乔帮主不忘礼数，说狮吼帮乔光磊拜见老英
雄。老头听得直摇头，什么乔光磊，这么大嗓门，你还是
叫乔叫唤吧。

在场的人都笑了，乔帮主说恕在下眼拙，请问老英
雄是哪位前辈。老头这就不懂了，你把我喊下来的，还
问我是谁？说完他向下面望了望，召唤道：“两位师兄，
快出来吧。”

上面两位师兄，乔帮主想，那就是蓬莱阁老。哪里
还有人，就是你阁老，都是我蒙出来的。莲莱阁老又问
一遍：“出来吧，师兄！要不是大嗓门，我都不知道你们
来了。”

丐帮里慢悠悠走出一个乞丐老头，吴思若离老远就
喊师父。他瞪着她斥责，知道为师舍不得你死，你就跑
上来胡闹！大漠仙人藏在我丐帮？小五子这时才想明
白，死到临头大家都在哭，就吴思若似笑非笑。

大漠仙人不紧不慢的，走到台下脚尖一点，身子直
上直下地落在高台上。阁老刚才喊两位师兄，只出来一
个，他问大漠仙人，大师兄没和你在一起吗？仙人长叹
一声，怪他脑筋还是这么不够用，这个乔叫唤是狗急跳
墙瞎叫唤，哪里看到我们了？说完转头对乔帮主点点
头，说你内力还不错，差点吓我一跳。

乔帮主想回谢一下，张了半天嘴不知道怎么说。六
公于过来拜见，说晚辈西北六公子拜见大漠仙人、蓬莱阁
老。都知道这两位是数一数二的高手，真听到仙人、阁老
这两个名宇，众人还是惊呼一声，挤过来想一睹真容。

阁老打量着六公子问：“你上面五个哥哥，郑令龙怎
么把西北射术单传于你？”

“家父因材施教，我五个哥哥也学了不少本事。”

阁老哈哈大笑，说西北郑家除了会射箭，还有个屁
本事？六公子不好反驳，低头不语。迎客道长起身拜
见。仙人说回头让你师兄来找我，假死都能想得出来，
以后肯定用得着他。阁老笑道，再狡诈也不及师兄你一
半吧？仙人反唇相讥，就算是狡诈，也比你脑筋不灵活
好些。见阁老不争辦，只是“呵呵”傻笑，仙人侧身对方
丈、马长老等人点点头，看到那些缺胳膊少腿的，目光如
炬，质问道：“你们被这小子弄这样，早该羞愧自杀，还有
脸回昆仑山庄复仇？”

几个人脸色煞白，坐在椅子上不应声。阁老看得直
着急，倏地一下站到一个独臂人面前，伸手点了一下，瞬
间又站回来。看那独臂人一动不动，眼睛睁得老大，旁
边人摇摇他，他直接倒在地上断了气。

剩下的人一脸惊惧，不明何意。阁老将地上的剑踢
给独譬人旁边的道士，说我师哥让你们自杀，你们就赶
快死啊，犹犹豫豫的在等我动手吗？第二个双手发抖捡
起剑，手握剑柄将剑倒过来要剖腹。仙人看这场面觉得
好笑，毕竞师弟在讨好自己，也不便阻拦。他看第二个
人将刀捅人腹部，吐出一口鲜血，倚在椅子上断了气，摇
了摇头问阁老：“师弟，你骑房梁上看那么久，可不是看
热闹这么简单吧？”

“二师兄不也和我一样，扮成叫花子在底下看。”

蓬莱阁老说这话时还不忘维持自杀小分队的秩序，
让他们别停，就那一把剑，一个传一个。想想又不对劲，
说人死了怎么传，你去把剑从肚皮上拔下来，以后再死
的，别剖腹了，拔起来麻烦，割喉就行了。

那边连着自杀了五个人，少林寺方丈智明大师几次
想拦阻，碍于阁老、仙人的功夫，只能双手合十地重复
“阿弥陀佛”。

阁老和仙人试探聊两句，他俩都好奇一件事，过来
问小五子，中断魂掌几年了？小五子说三年。仙人点
头，应该就是昆仑公子消失这三年。阁老问他，过去武
功怎么样，台上几个打赢过谁？仙人嘲笑他，断观了，怎
么记得住？他走到那些人面前，让后面没死的那些人别
自杀了。他检查每个人受伤的部位，回头对小五子说：
“你之前功夫不浅啊。”

阁老不服了，说师兄你都没夸过我功力不浅，他跟
我们二人相比如何？仙人又检查一遍，说恐怕在你之
上，我之下。听这话阁老气得要死，让小五子起来，大家
比画比面。

“又在犯浑！”

仙人挡在他俩之间，摸摸小五子手腕，感慨大师兄
的断魂掌已经练得这么好了，忘记招式倒不难，居然内
力也完全断掉了。他抓起小五子，一把抛给阁老肩上，
说带上他去问问大师兄。

阁老不高兴了，谁都能看出来，他和大师兄有隔阂，
他把小五子扔回给仙人，说你去吧，回来讲给我听就
是。小五子飞过来，仙人接都不接，掌心一推，说你这么
怕大师兄，那就让他练好断魂掌，到时候你可得藏好了
别出来。

小五子飘飘荡荡的，又回到阁老身前。本来已经被
阁老第二轮推出，听到仙人的话，他跨前两步，又把小五
子给拽回身前，扛在肩上。几番轮回小五子一阵阵想
吐。阁老怕他吐自己头上，刚要甩下去。仙人让他小心
点，别不留神弄死，就白跑一趟了。阁老吐吐舌头，威胁
肩上的小五子，你要敢在我身上吐，我让你吃回去。

吴思若觉得，这是她听过的最恶心的威胁。两位长
者在台上旁若无人地折腾了半天，决定好去找南海真
人。这时六公子展开双臂拦住二位，说三王爷有令，昆
仑公子一定要杀。阁老表示没问题，等我们把事情弄清
楚，帮你杀他就是了。六公子为难，说须今日将此贼斩
首。阁老说那可不行，我们刚说好带他去见大师兄。倒
是仙人变通一点，体恤六公子说，也不让你难做，就跟三
王爷说被我二人带走了，三月之后我们把他送回皇宫。

六公子鞠躬作揖，这里万把余人，若说拦不住您二
老，三王爷恐怕不信。阁老不耐烦了，拦不住就是拦不
住，这有什么不信的。他扛着小五子，和仙人对视一下，
同时跃起，将房梁的四个角各拍一掌，落到门口，二人哈
哈大笑走了出去。

众人在大殿愣住了，马长老喊了声，“追！”而六公子
此时却仰头看着房梁，大喊一声，“跑！”房梁的四根柱子
出现炸裂的声音，裂缝从顶部向下开裂，也就几秒钟的
工夫，几千尺的房顶支撑不住，轰然坍塌下来。

\newpage